<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>写尽欢喜，落笔是你</title>
  
  <subtitle>终不似，少年游</subtitle>
  <link href="https://cqbelt.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://cqbelt.github.io/"/>
  <updated>2024-03-08T13:56:31.410Z</updated>
  <id>https://cqbelt.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>cqbelt</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>忆长沙</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/</id>
    <published>2024-03-08T12:50:28.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:56:31.410Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。</p><p>    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。</p> <span id="more"></span><p>    良久，他俩讨论差不多了，开始和我亲切交流起来，讲述着短暂的交流生活。阿俊不经意间问起了我的研究方向，近期打算。我没有明确的方向，回答不上，导师让做什么就做什么。而我很多不会，心乱如麻。我虽然看过不少书，学习了不少理论，但一时也难以发挥出用途。</p><p>    阳阳一旁点出，多看论文，实现原理，理论与实践结合。人的精力总是有限的，不要在琐碎之事耗费精力，要做世界一流之研究。很多人参数调得好，发了好多论文，但终究是同一个框架。而他正在做的事，是把现在所有模型统一在一个他的框架之下。还要实现自动调参…</p><p>    阿俊补充道，现在西湖大学就在做这方面的研究，前几天好像普林斯顿的教授过来讲了AutoML…他们又开始漫长的讨论，突然意识到还没吃饭，就停下一切事情，去乐尔乐超市买了一堆零食，此事暂告一段落。</p><p>    归来，他们递给我辣条，我递上去糖回赠。吃过夜宵，继而热烈地聊起了党政军国之事，指点江山，壮志豪情，针砭时弊。首先论梯子，乃是科研人员所必备，要多看看外面，而外面的世界到底精彩与否或者也就那个样子，只有亲身体会才知。然帝国主义亡我之心不死，揣测动机，十分恶劣。再者于国内，稳定重于一切，表面一团和气，相安无事，一种论调，其中缘由并非简单。现行权力制度与欧美反之，集权之利弊须交由历史评说。阳阳亲述常德一小村官手握大权，徇私枉法，气焰嚣张之事，实则无奈。诚然，论中国国运，我们这一代仍处于盛世，百年之后，远非我等所能虑耳。谁对谁错，终不可知。阿俊自居民主人士，对时局洞察力，尤其台湾问题，在我等之上，属温和派。与之不同，而他自是激进派，手段强硬。</p><p>    阳阳发言时，总是强调要做最有挑战的工作。之后，他介绍起几款游戏，其中一款以大明为背景，玩家运筹帷幄，指挥军队，割据群雄。与敌交战正酣，祭出红夷大炮，打得敌人鬼哭狼嚎，攻城略地，十分自在。他几乎能一统中国，若把游戏背景切换到清末，他又能独撑政局，扶危将倾。他会优先发展半导体行业，做好教育，掌握核心科技，大力发展经济，避开兵家必争之地，先扩充地盘，壮大自身势力。阿俊评论：知识分子治国。</p><p>    后来谈到写代码，他自我感觉写太慢了，总是别人抢先发了论文，好多想法来不及去实现。除此之外，电脑屏幕太小，如果能用电视写代码是一件很棒的事，甚至能躺在床上写代码，不用久坐着就更人性化。还有国内论文水平不够，很多论文不严谨，经不起推敲，不要发没有价值的论文。做最困难的理论，做最前沿的研究，即使个人力量微薄，也当勉力而行。理论的影响才是长久的，神经网络的可解释性，一直是一个问题。</p><p>    众所周知，人工智能被追捧，但离落地还有很长一段路要走。现在好多人转行人工智能，到泡沫破碎之时，满地鸡毛又是何等凄凉的场景。人工智能高端人才永远是稀缺的，而那些只会打标签，调包，调参的必将受到严酷的打击。现在趁着电价还便宜，可以疯狂地输出，等到深度学习耗电太多，算力撑不住了，这波热潮就会陷入死局。而且程序员吃青春饭，能熬夜，能拼身体，有精力才可角逐，等过了三十，若不能转型，不能经商，不做行政，命运最是无情。</p><p>    再后来，阿俊问明天是不是要考试，我说不是。确认之后，原来他记错考试时间。他深深懊悔，本来可以多做至少2天的科研。校本部可真不适合做科研，一是连不上网，二是气候远比杭州恶劣，三是不能锻炼，四是11点起无热水。再加一点，吃饭是一个永恒的话题。既然条件如此恶劣，何不好好玩玩，善待自己。阿俊突发某些情怀，想留个纪念，提议去玩玩。一朵水花掀不起风浪，加上我，一拍即合，哪管科研，划水再说。短短几天，一连去了橘子洲，李自健美术馆，烈士公园，成功浪费完时间。</p><p>    去美术馆，这种文艺的事情，我和阿俊立刻受到众人嘲讽，但不为外界所动，该去则去。美术馆宣扬“爱与人性”，那些油画展现从70年代到新时代的乡村变迁历程，具有厚重的时代感，而汶川地震系列则反映了生命的力量，还有西藏、新疆、内蒙风情的民族系列画展等。此外，我们又会同其他同学去了烈士公园，水花四溅，人力护航，自得其乐。巡湖其中，驾一叶之扁舟，寄蜉蝣，渺沧海，幸甚至哉。</p><p>    此刻回想，若失去彼时，或难再聚首，变化之大亦难以想象，总有怅然所失之感，虽可西湖再聚，已是悠悠岁月。回想起来，那几日研究的什么可能不记得，但那几日去过的地方，一波操作，一定会刻骨铭心。</p><p>    最开始，我一个留在长沙，休息时去了铁道湘雅校区，再去橘子洲，省博物馆，烈士公园，洋湖湿地公园，第一师范，中经过开福寺，国防科大，华谊小镇等。我去长沙西南瞻仰曾国藩墓，叹曾公生前虽知保身之法，天命难料，只得栖身于一小角落。位居晚清四大中兴名臣之首，昙花一现，坠入历史画卷。还有湘江边，任凭清风拂面，我只静静前行，漫无尽头的路面，给我无尽的思考。行一程，便是最美的风景。看那桃花岭公园，此起彼伏，蜿蜒曲折，寒意愈浓则景致愈绝。</p><p>    有一次，晚餐之后，阿俊甜蜜地透露，欲和未婚妻杭州创业，一步一步做大做强，经过深思熟虑，他已有初步方案，只等风口浪尖，平地起飞，飞向对面的山顶，任风口停与不停，提前布局，或套现，急流勇退，或谋新局，掌控下一个爆点。任它资本漫天飞，资本逐我不逐人。立时代潮头，发思想先声，技术为王，永争一流，大有可为。他分析了长沙与杭州的市场前景，短期看效益，中期看货币，长期看人口，一般人用《创新创业导论》的书本知识，他自成一派系，伺机入股阿里。</p><p>    考试之后，阿俊就告别了。阿俊走后，我和阳阳仍坚守校本部一周多。他沉浸于自己的小目标，要做长远的研究。在我看来，他一直敲代码未停息过，他那时的报告几乎可以整理出版成书。有时候看起来代码不多，但一行代码凝聚了前人几十年的心血，不能限于细节而忽视出发点。在此基础上，他进行了思考，提出了自己的想法，推动科研圈向前走了一步。</p><p>    如今久未联系，只是看到他发了无数论文，正朝着当年的梦想前进着。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毕业感悟</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/25/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/25/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%84%9F%E6%82%9F/</id>
    <published>2024-02-25T08:40:21.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:56:26.663Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    人生有这样的一首诗，当我们拥有它时，却无法读懂，当我们读懂时，却已悄然而走，这首诗便是青春。此时此刻的我们道别了校园，连同发生在这里的悲喜。</p><p>    读研注定是孤独者的旅行，这一路同行的人们在共同对抗孤独。孤独是人生中一个永恒的话题。或许只有影子和孤独是我们人生中时刻陪伴我们的事物，两者交替出现。在有光的时候，我们有影子相随；而在人生黯淡无光之时，孤独则与我们为伴。</p> <span id="more"></span><p>    纵观读研三年，收获了不少一同奋战的朋友，有一种力量推动着我们朝着同样的目标前进。虽说彼此鼓励打气，他人终归爱莫能助，每一步前行都要自己去趟，拖着疲惫的身躯，直到终点。可以说，毕业是对我们最好的回馈，毕业宣告了一种生活方式的结束，也宣告了另一种生活的开始。</p><p>    为了达到毕业的最终目的，生活也蛮简单的，考虑的事情无非是科研论文，事实上，这殊为不易。研究生大部分时间有意或无意地花在科研之上，对于那些对科研无感的人群是一条遥遥无期的路。毕业对我们最大的意义，就在于是一次“重装系统”。系统运行久了，变得卡了，慢了，出现碎片增多，磁盘不足的情况，想卸载的软件删不干净，整个系统已经跟不上现实需求。这时，重装下系统解决各种疑难杂症，运行起来能流畅一些。</p><p>    三年下来，起起伏伏，磕磕绊绊，情节足够精彩。正如每个剧本都会迎来终章，一切答案都在最后揭晓。只不过，结局看与不看，都不影响。命运本身早已安排，只是我们并不自知。岁月也时常讲起新的故事，而故事的主角和配角早已换作他人。</p><p>    在这片土地上，反反复复上演同样的故事。每当换一份工作，每去一个新的地方，周围的环境发生很大的变化，似曾相识，而过去早已回不去了。</p><p>    最后，再看校园里种种景色，早已平静，也知道无法再做些什么纪念的事情。曾经留下的痕迹早已封存，即将逝去的事物任随它去。日子渐行渐远，唯有那不变的往事深埋记忆之中，尤其是很多事情被时间冲得七零八落。多年之后，重逢时面对故友，应能想起当初某个离别的时刻发生的点滴往事。</p><p>    我愿默默记在心间，任时空与岁月洗尽铅华，化为最宝贵的回忆。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    人生有这样的一首诗，当我们拥有它时，却无法读懂，当我们读懂时，却已悄然而走，这首诗便是青春。此时此刻的我们道别了校园，连同发生在这里的悲喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    读研注定是孤独者的旅行，这一路同行的人们在共同对抗孤独。孤独是人生中一个永恒的话题。或许只有影子和孤独是我们人生中时刻陪伴我们的事物，两者交替出现。在有光的时候，我们有影子相随；而在人生黯淡无光之时，孤独则与我们为伴。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>博客说明</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/22/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%B4%E6%98%8E/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/22/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%B4%E6%98%8E/</id>
    <published>2024-02-22T11:53:23.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:59:20.996Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。本博客网站基于Hexo + Medoly + Github开发，引入Valine、Generator、Renderer等插件，具备文章评论，本地搜索，字数统计等功能。底层使用 EJS（Embedded JavaScript templates）模板引擎来渲染 Markdown 页面，允许在 HTML 中嵌入 JavaScript 代码，动态生成网页。</p><p>　　由于代码托管在Github平台，可能由于网络原因等，访问速度慢，甚至无法访问。 (。&gt;︿&lt;)_θ 此外，评论模块的服务器也在国外，响应时间可能较长，用户体验较差。由此带来的种种不便，敬请见谅。</p><p>　　总之，通过记录生活趣事、分享生活体会，摘录经典文章，希望能打造出一份有趣且富有个性的博客网站！欢迎与我在留言板交流，期待碰撞出思想的火花！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　　Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。本博客网站基于Hexo + Medoly + Github开发，引入Valine、Generator、Renderer等插件，具备文章评论，本地搜索，字数统计等功能。底层使用 EJS（Embedded JavaScript t</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023年高考作文</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2023%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2023%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/</id>
    <published>2024-02-18T02:28:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    好的故事，可以帮我们更好地表达和沟通，可以触动心灵、启迪智慧；好的故事，可以改变一个人的命运，可以展现一个民族的形象……故事是有力量的。</p><p>    以上材料引发了你怎样的联想和思考？请写一篇文章。</p><p>    要求：选准角度，确定立意，明确文体，自拟标题；不要套作，不得抄袭；不得泄露个人信息；不少于800字。</p><p>  <span id="more"></span></p><h1 id="感受故事的洪荒之力"><a href="#感受故事的洪荒之力" class="headerlink" title="感受故事的洪荒之力"></a>感受故事的洪荒之力</h1><p>    好的故事无处不在，启迪了我们的心灵，赋予了我们力量。</p><p>    从“嫦娥奔月”，“夸父逐日”的神话故事，我们能感受到古人对自然的抗争与不屈，从抵抗天灾，抢救灾民的现实故事，我们能感受到人民的团结一心，众志成城。这些故事也在潜移默化地影响着我们，塑造着我们。当遇到各种各样困难的时候，我们总会想起那些故事并奋勇向前，矢志不渝。这些好故事是我们面对一切困难的力量之源。</p><p>    好的故事在人们小时候播下了一颗积极向上的种子。比如，那些乡村教师，背井离乡，在遥远而陌生的乡村教着一个个充满童真的孩子读书，播下了走出大山的种子。那些戍守边疆的战士，忍受着严寒饥渴，播下了保家卫国的种子。而那些宇航员在浩瀚的太空中遨游，播下了探索星辰大海的种子。这些也许看起来小小的故事，却播下了我们实现理想，为自己热爱的事业而奋斗的种子。</p><p>    好的故事也传播了更多的故事，不断产生新的故事。在悠悠岁月中，在我们不断成长过程中，好的故事不断强化着我们的信念。一颗小小的幼苗长成了参天大树，好的故事也逐渐开花结果。正如新冠疫情袭来我们所看到的样子，年轻人顶在了最前面。我们之中的优秀代表者挺身而出，义无反顾，也像前辈在非典时候那样，守护着人民群众的生命和健康。在新冠疫情中站出来的90和00后们，以英勇无畏的姿态在抗击疫情的前沿，服务着群众，与病魔做不屈不饶的斗志。于是，这才有了中华大地上团结一致，共同战疫的可歌可泣的种种感人故事。这些故事也将不断上演，激励着更多的人们投身到其中。</p><p>    好故事是有力量的。这更在于讲好一个梦想。实现中华民族伟大复兴的中国梦，是近代以来最伟大的梦想。多少先烈英勇不屈，抛头颅洒热血，为民族解放的事业贡献了自己的力量。这些不仅仅是故事中的一个简单的名字和事情，而是鲜活的生命，用行动做出的表率。这也激励了无数后来人敢于英勇向前，继续演绎着前辈的故事。也正是如此，故事才有了更新的力量。</p><p>    故事从未结束，故事仍在传播，而我们终会感受到其磅礴伟力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    好的故事，可以帮我们更好地表达和沟通，可以触动心灵、启迪智慧；好的故事，可以改变一个人的命运，可以展现一个民族的形象……故事是有力量的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    以上材料引发了你怎样的联想和思考？请写一篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    要求：选准角度，确定立意，明确文体，自拟标题；不要套作，不得抄袭；不得泄露个人信息；不少于800字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="高考作文" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018年高考作文</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2018%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2018%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/</id>
    <published>2024-02-18T02:20:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.072Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    阅读下面材料，根据要求写作。</p><p>    国家语言资源监控与研究平面媒体中心发布了“2017年度中国媒体十大流行语”。本次发布的十大流行语为：十九大、新时代、共享、雄安新区、金砖国家、人工智能、人类命运共同体、天舟一号、撸起袖子加油干、不忘初心、牢记使命。</p><p>    读了上面的流行语，你又怎样的感触与思考?请以其中两三个流行语为基础确定立意，写一篇不少于800字的文章，要求：标题自拟，观点明确，结构完整，书面整洁。</p> <span id="more"></span><h1 id="人工智能之新时代"><a href="#人工智能之新时代" class="headerlink" title="人工智能之新时代"></a>人工智能之新时代</h1><p>    有人说，人工智能元年是2016年，那年，人工智能击败人类智能，以阿尔法Go为代表的人工智能在围棋比赛横扫世界冠军李世石。世人第一次感到人工智能的威力，这其中还带有隐隐的担忧。</p><p>    时光倒退六十年。1956年，在一个叫做达特茅斯的小镇，一群“疯子”，准确地说狂热的科学家相聚于此，前前后后，争吵两个月，竟然什么都没有谈拢。没有人知道他们究竟在说什么。在那个年代，集成电路还没有问世，那个年代，还没有8086架构，那个年代的编程还处于面向机器的阶段。但历史永远不会忘记他们，因为从那时候起，一个新的名词便出现了，“人工智能”。</p><p>    也许，人工智能太火，世人对它寄予厚望，也许人工智能的时代以疾风骤雨般向我们袭来。但不得不提，人工智能从它诞生之初，就一路磕磕绊绊走来。七十年代的专家系统发展遭遇瓶颈，机器翻译闹出天大笑话，神经网络算法处处受限。在不断质疑中，人工智能一步一步完善自己的基础理论。只是很遗憾，到现在为止，究竟什么是人工智能，学术界还没有统一的意见。不用灰心，理论终究会来的，人工智能在暗夜里苦苦求索，却不会止步。</p><p>    人工智能真的开始被大众所知。虽然大众并不明白它的内涵，但对这个名词已经开始亲切。相应地，国家从战略高度决心抢占科技制高点，这一点必须由人工智能来完成。从微软，谷歌、苹果，到阿里、腾讯、华为，世界最强的公司纷纷砸重金，斥巨资研发人工智能及其相关领域的课题，为的就是捷足先登，占据先机。</p><p>    如今是移动互联网的时代，近年来，网络把世界紧密相连。各种手机app已经成为人们生活所必需，这都是嵌入式系统的功劳。只要你连上了网络，你可以与世界任何一个人通信，这是多么的诱人。人工智能在这样一个时代里站了出来，接过了指挥棒，开启了自己的时代。君可知，智能设备遍布生活，从智能家居到智能工厂，从无人驾驶到人脸识别，人工智能就这样一步一步拥抱我们的生活。</p><p>    而某些人却开始担忧了，人工智能代替人类工作，让那么多人失业，那么多人该怎么办呢？工业时代，机器的出现代替了体力劳动，而人工智能代替的是人的脑力劳动，人类不过是追求更好的生活罢了。没有人能阻挡人工智能的发展，新生事物总是代表历史的前进方向，那么，它一定会来的。</p><p>    人工智能，下一个时代。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    阅读下面材料，根据要求写作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    国家语言资源监控与研究平面媒体中心发布了“2017年度中国媒体十大流行语”。本次发布的十大流行语为：十九大、新时代、共享、雄安新区、金砖国家、人工智能、人类命运共同体、天舟一号、撸起袖子加油干、不忘初心、牢记使命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    读了上面的流行语，你又怎样的感触与思考?请以其中两三个流行语为基础确定立意，写一篇不少于800字的文章，要求：标题自拟，观点明确，结构完整，书面整洁。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="高考作文" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>深圳，你被谁抛弃</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E8%A2%AB%E8%B0%81%E6%8A%9B%E5%BC%83/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E8%A2%AB%E8%B0%81%E6%8A%9B%E5%BC%83/</id>
    <published>2024-02-18T02:12:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.068Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。2002年10月12日，深圳，阳光明媚。莲花山上，小平同志目光深邃，步履矫健……莲花山下，第四届中国国际高新技术成果交易会隆重开幕。这一年一度的高交会不但是深圳市全力以赴的重要经济活动，同时也成了深圳市的一大节日和胜景。</p><p>    每届高交会都有成千上万的观众涌入会场，不少人就是为了看一个新奇。不过，与往届相比，今年的高交会多少让深圳人有一点沉重，因为不久前传出消息，在深圳本土发展起来的两大高科技企业——中兴和华为拟把总部迁往上海！</p> <span id="more"></span><p>    在中国四大通讯设备商“巨大中华”（巨龙、大唐、中兴、华为）之中，中兴和华为在这个称呼中虽然靠后，但这两大企业的实力却居于前列。<br>    <br>    作为深圳的两大骨干企业，中兴和华为对有志于发展高新技术产业的深圳可谓意义重大，因此，无论中兴和华为要“弃”深圳而去的消息是真是假，都足以震撼直插云霄的赛格广场。对于深圳来说，这样的事情已经不是第一次了。<br>    <br>    2002年9月16日平安保险于上海宣布，将在陆家嘴金融贸易区投资20亿元建造平安金融大厦，据称这座大厦“约有交通银行大厦和中银大厦合起来大小”。<br>    <br>    这听起来好像是深圳企业北上扩张，但据业内人士称，平安保险的核心业务部门已基本迁往上海，包括不久前迁出的的集团投资管理中心，平安保险已经“金蝉脱壳”——公司实际上已迁往上海，但名义上的总部还留在深圳。<br>    <br>    2000年以来，关于平安保险欲迁上海的传闻一直不断，平安保险也似乎特意避开这个话题，在“迁都”问题上采取了低调的逐步转移策略，因而没有引起太多关注。 一波未平，一波又起，更令人震撼的消息接踵而至。有媒体披露，招商银行迁址上海一事正在全面论证之中。尽管“迁都”消息马上被招行高层否认，但招商银行似乎也在实施和平安保险相同的策略，逐步脱“壳”。<br>    <br>    早在去年，招商银行已经把信用卡中心迁至上海，经过一年的良性运作，招行信用卡中心将于2002年12月1日正式向全国发行贷记卡。招商银行同平安保险一样，都是深圳本土发展起来的金融企业，经过十几年的发展之后都成为在国内有影响有竞争力的大型金融企业，而且招商银行还是深圳市排名第一的纳税大户，因此招商银行总部如果迁往上海的话，对深圳的打击可想而知。<br>    <br>    金融产业和高新技术产业，如同地王大厦和赛格广场一样，支撑起特区经济的绚丽天空。招行和平保，是深圳金融产业的龙头；中兴和华为，是深圳高新技术产业的骨干。<br>    <br>    如果这四大金刚脱“壳”而去，深圳的金融产业和高新技术产业无疑被釜底抽薪，深圳还能有未来吗？纵览风云的地王大厦和赛格广场还能风光依旧吗？除了这四大金刚的“迁都”传闻外，还有一些已经是事实但似乎不重要的消息——中信证券总部拟回迁北京，去年才在深圳成立的汉唐证券总部已迁往上海，另外，全球500强之首的沃尔玛在未来一段时间沃尔玛将会把采购总部由深圳北迁到上海。<br>    <br>    沃尔玛“迁都”不但严重打击了深圳建设国际物流中心的信心，而且给深圳吸引外资的努力泼上一瓢冷水。众所周知，跨国大公司在深圳设立分公司的本来就很少（一般都会选择上海、北京、广州以及西部的成都），更不用说地区总部了。<br>    <br>    因此，如沃尔玛真的再将采购部迁往上海，那将对深圳构成巨大压力。实际上，近年来深圳引进的外资虽在增长，但主要还是来自香港的资金，统计显示，日本、韩国以及新加坡对深圳的投资呈递减趋势。一江春水向东流，各路人才也随潮流而动，把目光投向长三角地区。<br>    <br>    90年代以前，深圳及其周围的珠江三角洲地区曾是各路人才争相涌入的热土，导致中西部省市一度有“孔雀东南飞”之怨。<br>    <br>    目前深圳虽然仍是就业热点城市，宝安北路的人才大市场虽然依旧是人头攒动，但深圳对人才的吸引力却已今非昔比了。最近的一份大学生就业意向调查表明，上海与北京是大学生心中最具有吸引力的城市，32.37%的大学生将上海作为第一就业目标，北京以27.67%居第二位，深圳以12.13%位居第三。<br>    <br>    当然，深圳现在人才引进目标趋向高级。80年代，深圳依靠各省市调进人才成就了一个现代化的特区，90年代深圳着力引进重点大学人才迅速发展了金融业何高新技术等产业，21世纪深圳将重点引进海外留学人员以推动深圳的二次创业和发展。<br>    <br>    为此，深圳推出了引进海外人才七大举措，着力打造国际人才“自由港”，到2002年9月30日为止，深圳市共引进了751名海外留学人员，这个数字在去年全年引进人才总量283人的基础上已经翻了一番，显得形势很好。<br>    <br>    但上海、北京、广州似乎对“海归派”更有吸引力。正在建设人才高地的上海，是“海归派”首选的城市。2001年，上海吸引海外留学人员比上年增长了95%.在此落户的近2000家“海归派”企业，几乎占据了全国“海归派”企业的半壁江山。<br>    <br>    到今年9月，上海就已吸引海外留学人员3万多人，同时期的北京和广州吸引人才的势头也很猛。对于这种情况，业内人士认为，深圳高新技术产业的吸引力不如北京、上海，是由于这两个地方的跨国公司更多，导致人才聚集效应。更能说明问题的是深圳对面的香港人普遍希望北上上海、北京工作。据香港政府最近对香港市民的一项调查表明：70％的香港人愿意降低10％左右的薪水到内地工作，44％的香港人选择上海，9％的人愿去北京，选择广东的占22％，上海成为港人首选的城市。据说，在香港有一句流行的话——你多久没去上海了？显然，越来越多的优秀企业和人才正把目光抛向上海、北京、广州等地。在这场关于21世纪经济话语权的竞争与高级人才的争夺之中，深圳显然已经落于下风。没有了政策优势，又受制于经济地理条件，深圳的这种劣势在竞争中越来越明显。深圳，曾经是中国改革开放的前沿阵地，曾经是中国最具活力的城市，曾经创造了诸多奇迹的经济特区，曾经是光芒四射的年轻城市，但到现在似乎已黯然失色。历史的选择为什么要抛弃深圳？回答这个问题之前，我们首先要问，当初为什么会选择深圳？1979年，共和国百废待兴，但春寒犹料峭。在那个百废待兴的激昂时代，只有改革，共和国才能看到希望的田野，只有开放，共和国才能展开春天的故事，而改革开放的突破口在哪里呢？邓小平注意到南海边的这个小渔村，就在这里划了一个圈。<br>    <br>    这个圈的份量和意义不必多说，但在当时却引起了争议。创办深圳等四个经济特区，是中国对外开放的重大决策和突破。然而，国内对办特区一开始就有不同意见，担心是搞资本主义。<br>    <br>    争论的结果是经济特区还是要搞，但要与作为社会主义主体的内地隔绝开，于是在深圳特区边上树立了一道水泥墙，以此隔开经济特区和内地。这道水泥墙就是香港人和深圳人所说的二线关（深圳与香港之间为一线关），深圳人对于这道关有爱有恨，下面我们再详细来谈它。时代选择了深圳，但也只有深圳才能担当时代赋予的重任。<br>    <br>    深圳，毗邻香港，以这个地理优势作为中国改革开放的窗口的确是独一无二的。<br>    <br>    中国只有两个资本主义经济的发达地区（澳门太小，经济也不发达），那就是香港和台湾。厦门具有面向台湾的地理优势，在1979年7月与深圳、珠海、汕头同时被国务院确定试办经济特区，但厦门与台湾之间大海相隔太远，交通不便，地理优势显然不如水陆相连的深圳和香港，而且厦门当时还是军事前沿阵地，不像深圳口岸一直和香港保持着紧密来往。<br>    <br>    可以说，深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。事实上也是这样。到20世纪末，人们回首中国经济特区20年的发展里程时，发现中国五大经济特区（1988年4月13日七届全国人大一次会议通过了建立海南经济特区的决议）中只有深圳特区的发展最好，深圳的成功不是偶然的。厦门和汕头因走私而元气大伤，珠海至今仍在吞咽当年重复建设的苦果，海南则饱尝了房地产泡沫破裂之后带来痛苦。但是，深圳特区的发展并不是一帆风顺的。深圳特区的建设是从蛇口开始的，从荒山野岭的“蛇口”起步，其中之艰辛可想而知。<br>    <br>    在“招商局蛇口工业区”建立之初，建设者们喊出了一个“时间就是金钱，效率就是生命”的口号，但就是这个在现在深入人心的口号却在当时招来全国一片抗议之声。现在中央电视台正在播出的《激情年代》就反映了这段真实的历史。<br>    <br>    现在，“时间就是金钱，效率就是生命”的标语牌依然屹立在蛇口工业区，依然成为特区精神的标志之一。到了1984年，深圳特区已经初具规模，但海外媒体这时候却说中国经济特区就是建高楼大厦，同时国内对特区是否成功的疑问不断，对于中国是否需要办特区仍不能理解。1984年1月24日至2月17日，邓小平去南方，特地视察了深圳、珠海、厦门三个特区。经过考察，他对特区的成就表示满意，并分别为三个特区题词，给深圳的题词是：“深圳的发展和经验证明，我们建立经济特区的政策是正确的”。<br>    <br>    此后，关于深圳发展道路的争论才逐渐淡化下来，深圳也打破了从前依靠外贸出口的产业格局，在继续发展以轻工、服装、手表等劳动密集型产业为主体的“三来一补”工业外，开始和中国科学院合作发展技术密集型产业，从此开始了崭新的发展，于是有了现在的康佳、赛格、华强、飞亚达和华为等。1987年6月12日，邓小平再次就特区发表讲话说：“现在我可以放胆地说，我们建立经济特区的决定不仅是正确的，而且是成功的。所有的怀疑都可以消除了。”<br>    <br>    深圳经济特区是成功的。<br>    <br>    多年来，深圳不但为香港顺利回归祖国、尽早实现深港衔接，作出了巨大贡献，发挥了任何其他地区所无法替代的作用，而且在中国的改革开放中成功地担负了窗口和试验田的作用。1992年邓小平第二次到深圳后，深圳又开始了新的腾飞。<br>    <br>    80年代，160米高的国贸大厦以“三天一层楼”的速度创造了“深圳奇迹”；90年代，383米高的地王大厦又以“九天四层楼”创造了新的深圳速度。现在，深圳为完成深港衔接的历史任务，正在继续快速运转。<br>    <br>    80年代深圳建立了第一家中科院与地市合办的深圳科技工业园，科技园在建设早期一时间成为国内各地建设高新技术园区的蓝本；90年代深圳成功举办了中国国际高新技术成果交易会……时代的变迁但是，1998年以来深圳经济增长速度开始放缓，发展活力逐步下降。其原因首先来自河对岸、海那边的香港。香港，自中国改革开放以来成功地从制造业主导经济体系转型至服务业。在这个过程中，香港不仅是深圳出口的主要对象，也是深圳的最重要海外投资来源，而且香港人也是深圳消费的主力军。香港对深圳的投资一直保持在60％以上，而且由于近年来日本、韩国以及新加坡对深圳的投资呈递减趋势，香港对深投资更显重要。<br>    <br>    在消费方面，香港人纷纷北上置业、娱乐极大地促进了深圳消费。在深圳有个笑话，说深圳对港人消费颇有微辞，认为港人不仅抬高了深圳的房地产价格，而且也提升了深圳“小姐”的身价，对深圳人消费不利。<br>    <br>    另外，近年深圳方面一直竭力促进深港之间24小时通关，以更方便港人北上消费，但香港方面反应冷淡，二者矛盾隐约可见，但也显示了港人北上消费对深圳的影响。出口、消费以及投资是国民经济增长的三套马车，而在深圳经济的三套马车中香港都显得举足轻重。自1997亚洲金融风暴后，香港经济一蹶不振，其中香港四大行业表现尤甚。过去十多年来的地产泡沫不但令香港经济急速增长，同时也导致租金及薪酬上升，削弱了香港作为金融及服务中心的竞争力，尤其在金融风暴后表现更为突出。<br>    <br>    回顾香港的经济状况，自1974年至1997年间，二十多年来香港从未出现过通缩，但自金融风暴后，消费物价便一直持续下调，增长比率由正变负，于1999年8月更出现负6.1%的新低，目前香港业界陷入40年以来的最低潮。尽管深圳依托国内良好的经济形势，经济还能继续保持稳定增长，但香港经济的持续低迷带来的负面影响却在逐步扩大。 随着改革开放的深入，中国大陆的经济发展从局部试验性的阶段开始向普遍改革推进。搞市场经济、对外开放、与国际市场接轨，已经成为全中国的要求，不能再把优惠局限于几个特殊的区域。<br>    <br>    而这也意味着，在中国加入WTO的背景下，经济特区正在越来越失去其特殊性。<br>    <br>    尽管每一个经济特区都不愿意放弃其特殊性，但它们仍然不能不接受一个越来越明显的现实：经济特区在中国的历史使命已经完结。加入WTO后，“经济特区”似乎更没有存在的理由，因为经济特区是与WTO的精神相违背的。<br>    <br>    可见，在对外与对内开放的双重压力之下，经济特区的存在已经丧失了重要的政策基础，窗口作用显著下降的深圳难以再享有特殊政策和照顾，来担负改革试验田的重任。<br>    <br>    此外，深圳需要直接面对来自国内其他城市的竞争。然而，对深圳经济打击最大的还是2000年深圳交易所停止发行新股，导致深圳的资金流量减少，直接影响了深圳金融业以至整体经济的发展。资本的兴衰<br>    <br>     “深圳经济特区二十多年的发展历史，也是金融业大发展的历史。”这是广东省委副书记、深圳市委书记黄丽满同志在2002年09月26日的讲话。这个评价很到位，而且可以进一步说，深圳经济特区这12年（1990-2002）的发展历史，就是金融业大发展的历史。金融业已经成为深圳经济的一根台柱。说到深圳的金融业，首先要提到的就是招商银行和深圳发展银行。作为中国股份制商业银行的先行者，招商银行在一九八六年十一月经中国人民银行批准成立。招商银行由招商局出资人民币一亿元，于一九八七年四月八日在深圳蛇口正式挂牌成立。<br>    <br>    经过短短十几年的发展，截止2001年12月底，招行总资产已逾3000亿元，累计实现税利逾231多亿元。在英国《银行家》杂志“世界1000家大银行”2002年度排名中，招商银行位居第273位，已经超过世界1000家大银行的中等规模水平；在《欧洲货币》1999年度“亚洲最大100家银行”排名中，招商银行“股本回报率”居亚洲银行业首位。<br>    <br>    招商银行以不足国内银行4‰的从业人员、2‰的机构网点支撑了约1.6%的资产规模、约6%的效益，以“科技兴行”的发展战略在中国银行业确立自己坚实的地位。如果连招行“迁都”了，深圳人的失落和伤感可想而知，因为不知道深圳的奋斗目标在哪里。深圳发展银行成立于1987年12月28日，是建国以来历史上第一家向社会公众公开发售股票的商业银行。作为中国金融体制改革的一个重大举措，深发展的成立在深圳金融发展的地位在这里不再多说，值得一提的是深发展的成立也是深圳股市发育的重要开端。<br>    <br>    老一代的深圳股民几乎都是从炒深发展走进股市的，也从深发展上赚到第一桶金，当然，那时深圳证券交易所挂牌的也没有几只股票。<br>    <br>    然而，作为中国大陆两家证券交易所之一的深圳证券交易所的成立时间却一直裹杂不清，让许多研究中国证券发展史的人一头雾水，各种正式资料都基本上是这种说法：深圳证券交易所于1989年11月15日筹建，1990年12月1日开始集中交易（试营业），1991年4月11日由中国人民银行总行批准成立，并于同年7月3日正式成立——一共四个时间，到底是哪一个？<br>    <br>    反观上海证券交易所，其成立时间却是相当明确的，1990年11月26日由中国人民银行总行批准成立，同年12月19日正式开业。为此，到底谁是新中国第一家证券交易所，各界一直争执不清。为什么会出现这种情况呢？由于中央发展证券市场的态度已经明确，深沪两地开始筹建两家交易所基本上是同时的。由于深圳毗邻香港的原因，深圳证券交易所在国贸大厦筹建时完整借鉴了香港联交所的一套做法，在时间仓促且没有经验的情况下，大家也不可能做出大的修改，因此深交所受香港联交所影响的痕迹很深，比如上市挂牌、交易规则等，甚至连深交所使用的四位股票代码也与联交所一脉相承，直到现在才改为6位，与上交所一致。<br>    <br>    而同期上海筹建工作非常艰难，不得已只好前往深圳，从国贸大厦把深交所的一套搬过去了，现在我们看到的上交所规则与深交所基本一样，也就不足为怪了，不过上交所还是把股票代码改成6位的了。<br>    <br>    虽然深交所的筹建工作走在了上交所的前面，但中国人民银行总行却在11月26日批准成立上海证券交易所，而深圳暂被搁置，并且上交所宣布在12月19日正式开业。这个消息对日以继夜筹建深交所的工作人员可谓是一个沉重打击。<br>    <br>    为此，当时的中共深圳市委书记李灏在国贸大厦的筹建现场决定，不管怎样，深交所一定要在12月1日开始营业。就这样，深交所领先上交所18天开始营业。<br>    <br>    草创之初，两个交易所就为争第一而不可开交，更让人想不到的是，这次开业之争就此开启了两个交易所在其后长达十年的竞争序幕。此后十年，深沪交易所在大盘走势、上市公司服务以及市场成交额上全面竞争，两地券商、机构以及政府部门等各为其主，最后甚至连两个交易所都不惜违规介入，结果加剧了两个市场的波动，加大了市场风险。<br>    <br>    1995年3月上交所成交额开始大幅超过深交所，风光一时。此时深圳交易所开始在硬件上加大技术创新力度，使交易系统更加完善安全，同时提高“软件”质量，为上市公司提供周到的优质服务，结果吸引各地新上市公司选择深交所作为上市地。<br>    <br>    这样，1996年8月开始深交所成交额开始全面超过上交所，此外，据美国彭博资讯的统计，1996年深圳股市以174.92%的涨幅登上全球股市排行榜的冠军宝座……至此深圳交易所不但称雄于国内股市，而且以最大成长幅度笑傲全球！<br>    <br>    这个时期不但是深圳证券业历史上最辉煌的时期，也是深圳最得意最风光的时期。这个时期，也使“老大”上海英雄气短，耿耿于怀。<br>    <br>    深交所成交额超过上交所的状况一直持续到1998年1月，由于1997年后中国证监会不再让企业自主选择上市地点，而是定下了“上海先上一家，深圳再上一家”的不成文规定，这样上交所在98年才开始缓过气来，赶超深圳交易所。成交额之争尚未见平息，深沪两地关于“创业板”的争夺又开始了。<br>    <br>    1999年，风险投资概念火爆全球，纳斯达克市场疯狂上涨，开始创造“一夜暴富”的资本神话，为此上海和深圳这两个科技产业发达的城市开始争夺设立中国的“二板市场”：两个城市不断举办研讨会，请专家宣传风险投资——更重要的是论证自己更有资格设置“二板市场”。<br>    <br>    当时的候选城市还有武汉、北京等。到2000年上半年，形势明朗，深圳在角逐中胜出。但这个胜利未必时好事，业内人士普遍担心，深圳取得创业板资格，很可能是对未来把深圳主板并入上海的一个补偿。<br>    <br>    果不其然，2000年，世纪之交，证券市场关于深交所即将并入上交所的传闻一时甚嚣尘上。97年以来这种传闻一直就有，但这次似乎是真的：统一的结算中心在上海成立，上海市市长徐匡迪在接受路透社记者采访时也有这种表示……看来人们的担心要成为现实。经过10年的发展，金融业已经成为深圳的支柱产业，其产值占全市国内生产总值15％左右，而金融产业对其他产业的支撑作用却不可等闲视之，另外深圳金融业的利润占全国四分之一弱，而上海则为四分之一强（其他地区共占一半）。<br>    <br>    有统计显示，2000年以前坐飞机进出深圳的人员中，就有30％的人是从事证券业的！如果深圳的主板市场迁往上海，那不仅意味着大量资金的流失，直接动摇深圳的区域金融中心地位，而且还将影响到特区二十年来的经济成就，即使有创业板但因在初创之时也难有规模和作用，因此深圳经济可能就此一蹶不振！2000年的夏天是深圳市最难熬的一个夏天。<br>    <br>    据说，深圳市主要领导都在北京“陈情”，力陈撤销主板对深圳经济的利害关系。最终，深圳艰难地取得了主板暂时不并往上海的承诺，但也付出了代价，即深圳证券交易所从2000年9月开始不再发行新股。<br>    <br>    目前看来，这个代价是值得的，而且深圳当年力保主板的努力也是非常有远见的，因为直到现在，创业板也未能开设。不过开设了也未必能成功，除了美国纳斯达克创业板成功了外，其他国家的都不成功……中国是否需要开设创业板，直到今天仍有争议。由于深圳不发行新股，深沪两个交易所不再有成交额上的竞争，也因为两个交易所最终要合并，其竞争也就不再有意义，两个交易所谁先谁后（成立）的问题也就烟消云散，正所谓“相逢一笑泯恩仇”。<br>    <br>    回想起来，当年深圳在金融业上展开如此激烈的争夺不是没有原因的。深圳在上一个世纪在金融领域的争夺不仅仅是“面子”之争，而应看作是金融话语权之争，经济主导权之争。有学者指出，20世纪下半年以来，全球经济危机并没有突出表现，而大大小小的金融危机则不断发生，这种情况说明金融产业已经在全球经济体系中居于核心地位，经济危机更多地以金融危机地形式表现出来。<br>    <br>    谁掌握了金融资本，谁就能在经济竞争中占有优势。因此，作为一个没有传统工业基础、资源相对缺乏的新兴城市，深圳希望从金融服务业来把握经济制高点。当然，意图发展成为国际金融中心的上海自然也要抢占国内金融业的主导权。两个城市在上个世纪的竞争自然不可避免。不过，主板停发新股还是对深圳经济产生了不利影响，2000年以后深圳金融业的地位就日呈下降趋势。事实上，此前深圳就已呈现兆头。<br>    <br>    1998年人民银行机构改革，设立九大分行，作为金融重镇的深圳却未能占得一席，深圳市人民银行被划为广州分行之下的一个中心支行。在这个趋势下，人们不禁要问，深圳的金融业到底应向何方发展？不管答案如何，有志于全球化发展的招行、平保等金融企业开始把目光瞄向上海。经过数十年的发展积累，上海已经为金融机构提供了良好的土壤环境，上海在人才、市场和资金的优势日益显现，而且在中国已经加入世界贸易组织的背景下，上海还将是中国金融企业走向全球金融舞台的平台。<br>    <br>    目前金融机构扎堆的现象在陆家嘴已成气候：原三峡证券改名为亚洲证券后，正式将注册地由宜昌迁册至上海，并在浦东高档商务区租下了一栋物业，作为公司新的栖息地；天一证券将公司下属资产管理部等业务总部已全部移师上海；原先在开封安营的富友证券也选择了将上海作为注册地；去年年底在深圳成立的汉唐证券，也于今年三月将国债业务管理总部、资产管理总部、投资管理总部等三大业务部门移至上海……<br>    <br>    自2001年以来，共有数十家券商、保险公司、基金管理公司等金融机构或变更注册地、或以大规模迁移核心业务部门的方式，在上海“安营扎寨”，估计未来会有更多金融机构进入陆家嘴。上海正成为各类金融机构争相进驻的热土。因此，对于招商银行、平安保险这些准备走向国际舞台的金融企业来说，上海是必争之地。当然，在搬迁问题上在深圳发展起来的招行、平保似乎颇多顾忌，不能像外资企业那样来得直接了当。<br>    <br>    实际上，真正关系到企业发展壮大的问题，谁还有那么多所谓的“深圳情结”？对于沃尔玛来说，上海在地理、商业地位等方面均居主导，对其长远发展来说至关重要，因此他们一定要攻克上海。<br>    <br>    外资撤出的事例并非个别现象，一些在深圳的外资金融机构，在重新评价中国市场之后，也在逐渐从深圳撤出，如德国德累斯顿银行较早前就由深圳撤出，迁往他们认为更有希望的上海市。作为国内企业的佼佼者，招行、平保以及中兴、华为难道不会明白这一点？此外，上海市政府在加快国际金融中心建设的战略中也展开了主动攻势，有意向让一些商业银行总行逐步聚集上海，并出面与一些银行高层进行过实质性商谈。其中，招商银行即是上海市政府力邀对象之一。郎有情，妾有意，在这个崇尚自由恋爱的时代，谁能阻止有情人终成眷属呢？也许在金融业的发展上深圳不会再向上海叫板了，但现在问题在于，深圳是否必要成为一个区域性金融中心？<br>    <br>    在这个问题上，国内金融界有人认为，深圳的资源有限，长远来说不可能靠房地产和制造业去跟其他城市竞争，深圳的未来必须走服务业，与香港携手构建服务华南和南亚地区的区域金融中心是最佳选择之一（深圳市商业银行行长王骥就持这种观点）。<br>    <br>    但是作为国内的区域金融中心，深圳的条件显然不如广州，如果与香港携手似乎没有必要。如果我们从更广阔的视角来看，深圳金融业的实际上折射出了深圳经济的尴尬，即地缘经济的局限性——夹在香港和广州之间，香港是中国面向世界的窗口，广州则是华南的门户，珠三角的枢纽，而深圳呢？<br>    <br>    因此，尽管特区光环笼罩下的深圳踌躇满志，但拔剑四顾却一脸茫然：何去何从？时空的轮回谁抛弃了深圳？<br>    <br>    深圳人可能会有满腹的牢骚，认为是中央抛弃了深圳了。<br>    <br>    自上个世纪90年代中央决定开发浦东以来，人们似乎觉得上海在发展上总能得到政策上的“照顾”和“扶持”，而作为特区的深圳却被“忽视”甚至被“限制”。<br>    <br>    的确，上海这些年经济的快速发展，离不开中央的大力支持。在“九五”期间（1996-2000），上海市的基建资金达到2274亿元，超过前40年总和的两倍。这是极惊人的数字，钱哪来呢？上海市政府2001年全年收入只有1300亿元，若仅靠市政府的资金，没有中央政府拨款及其他优惠政策，根本不可能连年进行如此大规模的城市建设，以吸引外商投资。<br>    <br>    但是，在深圳特区已经享受了十几年的特殊政策后，经济已经有了相当基础和规模，深圳继续享有特殊政策却是不合理的。因此深圳人自己也明白，给予特区的政策是不可能长期存在的。谁抛弃了深圳？<br>    <br>    从地缘条件和时代背景来看，深圳近年来竞争力下降是因为处在时间和空间的不利地位，但这是深圳被“抛弃”的表面原因所在，因为时空因素的限制，是一个经济系统在发展到一定规模后无法回避的问题。<br>    <br>    而深圳特区却在这个转型过程中表现出的茫然和不知所措却是有更深层次原因的，那就是深圳过去22年的发展更多是得益于政策倾斜和优惠，而没有建立起一个完善的市场经济体系，也没有确定一个可持续发展的城市发展战略。1.国有经济改革迟缓。<br>    <br>    据有关统计，到去年底，深圳市仍有半数以上的国有企业没有真正放活。<br>    <br>    值得注意的是，造成这种状况的原因，一方面是存在政策障碍，一些政府部门一遇到政策障碍就束手无策；另一方面，更重要的原因是国有企业和政府不敢冒改革的风险，或者担心改革成本太高，有的政府官员甚至顾及自己的“位子”而不愿“惹麻烦”。<br>    <br>    在以改革著称的深圳特区，在政府和企业阶层出现改革迟缓、改革心态减弱的现状，这是深圳市的开放出现弱化的明显迹象。 2.政府部门效率低下。<br>    <br>    无论是投资方还是普通市民都对目前政府部门的办事效率颇有埋怨。各部门配合衔接也经常出问题，增加了投资的成本。<br>    <br>    相比之下，内地城市为吸引投资而进行的政府职能改革却卓有成效。比如上海，外高桥保税区将贸易企业办理进区手续时间由1个多月缩短到1天，把空运货物通关速度由7天缩短到10小时以内；到漕河泾开发区投资的企业，只要对有关部门的告知作出承诺，即可获前置审批许可证，3个工作日内就能拿到工商执照。<br>    <br>    深圳政府部门改革难以推动的原因有很多，比如说许多政府部门官员都是当年特区建设的功臣，这是不能不考虑的感情问题。但有一个更主要的原因在于不少部门和人员因为特区特权而养成的“特性”——对于部门来说，因为特权而获得额外利益，比如前不久的暂住证问题，尽管中央已经规定取消暂住证收费，但深圳有关部门却要挖空心思来弥补这个利益黑洞。<br>    <br>    2001年10月30日，国家计委、财政部联合发出《关于全面清理整顿外出或外来务工人员收费的通知》，主要内容是：除最高不超过5元的证书工本费外，各地对外来人口所征收的暂住费、暂住人口管理费等7种收费一律取消。<br>    <br>    今年6月3日深圳开始恢复办理暂住证，但人们发现暂住证比以前难办了。办证难的一个原因在于手续繁琐，“门槛”太高。按照规定，办理暂住证时必须提交劳动合同、社会保险、计划生育、就业证、人事手册等有关证明材料，手续极为繁琐。<br>    <br>    有人统计，办一个暂住证要盖11个公章：签订流动人口合同要盖2个章，查验流动人口生育证明盖2个章，就业证盖2个章，深圳特区劳务工指标登记本盖2个章，暂住户口登记盖1个章，深圳市暂住人口登记表盖2个章，少一个都不行。<br>    <br>    到后来，办证手续终于简化了，但2002年7月9日，深圳市人口管理工作会议作出一项决定：将对出租屋开征综合治安管理费。深圳市公安局负责人在会上坦承，开征治安管理费的目的，就是为了弥补今年深圳暂住证收费大幅下降后的亏空（《南方周末》2002.7.25）。<br>    <br>    另外，企业前往劳动局办理暂住证事宜，劳动局提出要收取培训费500元，对于急于办证的人员可以先交费，凭发票可以先办证……总之，围绕暂住证的故事没完没了。<br>    <br>    对于一个财政收入在全国位于前列的经济发达城市，却一直斤斤计较于暂住证费用不放，难怪网上有人为深圳感到“脸红”。<br>    <br>    在深圳，暂住证收费不但关系到深圳市公安、劳动、财政、人事、计生、物价、社保等7个部门，而且还围绕“暂住证”和边境证形成了一个庞大的地下产业，比如代办证件、出入关口的“带路”、派出所“查证”、收容所“收留”以及从收容所“赎人”等……所以人们说，这两年内地正在补改革开放的“课”，而深圳的政府和企业却在补内地过去的“课”。所有这些，不但已经严重损害了深圳的城市形象，同时使其投资环境趋于低劣。<br>    <br>    3.治安环境日趋恶劣。<br>    <br>    离开深圳到外地工作的人，每每说到深圳的治安都会带着一份恐惧。只要去东门步行街走走，或去深南中路天虹商场的天桥看看，可以叫你大吃一惊。<br>    <br>    这样在深圳就形成了一个非常有趣的现象，一方面路上不断有查暂住证或边境证的，不断有“三无”人员被车押走，而另一方面却是小偷横行，砖头党、摩托党肆虐。<br>    <br>    2002年7月19日上午九时，在国贸大厦对面的深房广场发生持枪抢劫血案，这时深圳打“两抢”战役刚受到表彰和嘉奖不久。没有良好的治安环境，如何能吸引投资和人才呢？4.城市环境捉襟见肘。<br>    <br>    近年来深圳先后获得了“国家园林城市”、“国家环保模范城市”、“联合国人居奖”等多项荣誉。<br>    <br>    尤为值得一提的是，深圳城市总体规划获得了国际建协“艾伯克隆比爵士荣誉奖”，这是一个含金量颇高的奖项，它不是对某一单项的奖励，而是对深圳20年城市建设成就的一个充分的肯定。<br>    <br>    但是，对深圳比较了解的人却会感到迷惑：人民河及深圳河位于深圳市中心，但多年来一直臭气熏天；作为一个新兴城市，深圳交通却非常拥挤，“未老先衰”（不能说这个新兴城市没有规划好。<br>    <br>    深圳城市规划与道路设计从一开始就从行车角度考虑的，因此各大宾馆、会议场所以及写字楼等开车进出都很方便，但要步行过去却是难以摸着门的，所以深圳适合有车一族而不适合步行一族，但没有想到的是深圳现在车满为患。<br>    <br>    据说现在有人提出解决方案，即把深南大道上的公交大巴数量减少，与其他城市优先发展公交相比，深圳此举让人大跌眼镜，这已经不是“头疼医头，脚痛治脚”了，而是“头疼医脚”；深圳文化休闲场所有限，无论是周末还是平时深圳书城人满为患，但书城居然因此被评入深圳十景，这只能更被外人一哂了；名为濒海城市，但全市只有一个免费的开放型海滩大梅沙，而且距离市区遥远……最让人难以想象的是违章建筑在这个国际化花园城市几乎无所不在！迟到的觉醒 “如果说，前20年深圳在建设和发展方面处于领跑者的位置，那么，今天深圳面临的是群雄环伺、你追我赶的激烈竞争局面。<br>    <br>    如省委副书记、市委书记黄丽满所指出的，深圳不可能再有政策优势，地缘优势也有很大的弱化，生活指数、商务成本都比较高，因此必须进一步增强忧患意识和危机感。”  “放眼国内外，且不说远处的”京津唐“和”长江三角洲“，就在周边，新一轮城市竞争已经打响。与深圳毗邻的东莞飞速发展，由一个20万人口的小城市迅速发展成为加上外来人口几近数百万的大城市。不用说广州，要不了多久，有人预测东莞就有可能与深圳并驾齐驱。”上面两段文字出自2002年11月01日深圳特区报“学习贯彻市委市政府工作会议精神系列述评之五”，显示深圳现在已经认识到自身所存在的问题与危机。<br>    <br>    十几年来深圳一直笼罩在特区的光环下，一直认为自己扛着“特区”的大旗走在全国改革开放的前列，但到现在危机来临时才发现周围已是“群雄环伺”。<br>    <br>    显然，深圳现在已经不再向上海、北京、广州等城市看齐了，而开始与苏州、青岛、大连等城市相比较。<br>    <br>    显然，与前几年好高骛远的目标和口号相比，现在的定位要实际得多。最近，深圳市领导考察江苏、上海等地之后，开始借鉴上海、苏州的发展经验，但深圳市在宣传上显得比较低调，这是深圳新一届领导班子的特色。苏州，江南历史名城，改革开放以来在经济建设上一直乏善可陈，但近几年却发展迅猛，GDP已经超过重庆，位居全国前十，城市竞争力也排在全国前列，引进外资数量还一度超过深圳……而这一切都是在默默无闻中实现的，到现在我们都很少看到有关苏州的宣传报道。<br>    <br>    从地缘经济的角度来看，深圳和苏州非常相似：面向国外时，它们都被一个超级大都市阻碍，上海和香港；面向国内时，它们邻近还有一个区域中心城市，南京和广州……与此相似的还有杭州。<br>    <br>    现在苏州的工业园搞得有声有色，杭州也在逐步发展成为上海的后花园，它们没有被上海的光芒刺伤，反而却显出异样的光彩。深圳，是成为香港的后花园，还是又一个“苏州”？也许两者结合起来，才是深圳的未来。<br>    <br>    遗憾的是，神女有情，楚王无意，长期以来香港一直对深圳警惕心有余，而合作力不足。<br>    <br>    例如当年香港要搞创业板，深圳方面提出可以把香港的创业板设在深圳，以节约资源，合作发展，但是香港方面不置可否。其他如24小时通关问题，西部大通道等问题也是如此。不过，现在情况好一点，因为香港的竞争力也在下降，经济持续不振，如果不与深圳扩大合作则其优势将丧失殆尽。总之，香港与深圳，交则泰，不交则否。深圳，今夜我把你抛弃2002年11月10日下午，深圳体育馆。中国足球甲A联赛深圳主场，深圳平安队在这里迎接天津泰达队的挑战。我向来认为中国足球没什么看头，但那天还是去看了比赛，主要是为了球场放松一下，适当发泄一下。在深圳去看球赛的人多数也报有这种目的，毕竟生活节奏太快，工作太紧张。然而，那天的比赛比较沉闷。深圳平安队虽然占据主动，但几次射门都无功而返。对于我来说，哪边进球都可以，尽管我一开始为看球赛选了一个立场，站在深圳平安队一边。<br>    <br>    不少人看球也是这样的做法，但也有为难的时候，比如，来自天津的深圳人看这场比赛，就可能不知道自己该为哪一方加油。深圳是个年轻的移民城市，这些移民远未形成对深圳的认同感。在日常生活中，深圳人的失落和迷茫更是显而易见的，大家更愿意以原籍来表明自己是哪里人。<br>    <br>    对于那些没有深圳户籍的人群来说，对深圳更没有归属感，在球场上的茫然就很自然了。在生活与工作中，人与人之间人情味之缺乏使初来乍到的人无法忍受。写字楼里大家各忙各，下班各顾各，所谓“我的生活与你无关”。《我的生活与你无关》是“深圳人写，写深圳人”的小说，上市时在深圳卖得很火爆。<br>    <br>    深圳人在宣布“我的生活与你无关”时，同时也承认“你的生活与我无关”，这种现代意识显然很符合商业社会的需要，但在深圳表现出一种极端却让人感受到这个城市的残酷与冷漠，比如你到一家公司给他们装机，忙一天也不会有人管你是否喝水吃饭，同事之间不是公司组织活动极少可能一起出去培养感情的。<br>    <br>    大概是可以经常公费消费的原因，大公司大企业的集体活动会多一点，但人情关系也不会好到哪里去。在这个社会里，孤独与落寞随时会向你袭来，轻则如浮萍流水，不知何所踪，深则如孤魂梦游，游荡在一个欲望的空间……这就是深圳人对深圳的距离感，从上到下几乎都存在。<br>    <br>    这种感觉有如深圳市政府门前的那头老牛，拼命向前拉，拉的却是一个没有根基的大树墩——恐怕雕塑者没有想到，这座暗含深圳精神的“孺子牛”雕塑竟然成了今日深圳心态的真实写照。深圳平安队终于在伤停补时阶段获得一个点球，平安队在最后一分钟灌进对方一个球，全场欢呼雷动。<br>    <br>    深圳平安队今年表现神勇，竞技状态处于颠峰状态，有望问鼎冠军宝座，然而随着平安保险的战略转移，深圳平安队也即将易主……为此，球场那头打出了“胜也爱你，败也爱你，离开深圳不爱你”的巨型横幅，是失落？是伤感？<br>    <br>    据说，健力宝可能入主深圳队，但主场还会在深圳吗？对此，深圳球迷一脸茫然。因此，即使深圳队夺冠，对于一个深圳球迷来说，其兴奋会达到极点，但其痛苦也将如堕深渊——如果平安队抛弃深圳！ 与球迷比起来，一般深圳人的失落与迷茫虽然没有那么强烈，但却随时溢于言表。在上下班拥塞的路上他们会这么想，在密匝匝的楼群里他们会这么想，在繁忙的工作里他们会这么想，在视野开阔的莲花山上他们更会这么想……<br>    <br>    当去上海的朋友打电话过来描述浦东时，我在这么想；当有朋友要去西安发展时，我在这么想；当在深圳的同学朋友聚会热烈谈论上海、北京、广州、苏州时，我不再这么想。深圳，难道今夜我要把你抛弃？莲花山下，依旧的车水马龙，流光异彩。莲花山上，小平同志目光如炬，健步如飞。    </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。2002年10月12日，深圳，阳光明媚。莲花山上，小平同志目光深邃，步履矫健……莲花山下，第四届中国国际高新技术成果交易会隆重开幕。这一年一度的高交会不但是深圳市全力以赴的重要经济活动，同时也成了深圳市的一大节日和胜景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    每届高交会都有成千上万的观众涌入会场，不少人就是为了看一个新奇。不过，与往届相比，今年的高交会多少让深圳人有一点沉重，因为不久前传出消息，在深圳本土发展起来的两大高科技企业——中兴和华为拟把总部迁往上海！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>华为的冬天</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/</id>
    <published>2024-02-18T02:05:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    公司所有员工是否考虑过，如果有一天，公司销售额下滑、利润下滑甚至会破产，我们怎么办？我们公司的太平时间太长了，在和平时期升的官太多了，这也许就是我们的灾难。泰坦尼克号也是在一片欢呼声中出的海。而且我相信，这一天一定会到来。面对这样的未来，我们怎样来处理，我们是不是思考过。我们好多员工盲目自豪，盲目乐观，如果想过的人太少，也许就快来临了。居安思危，不是危言耸听。</p> <span id="more"></span><p>    我到德国考察时，看到第二次世界大战后德国恢复得这么快，当时很感动。他们当时的工人团结起来，提出要降工资，不增工资，从而加快经济建设，所以战后德国经济增长很快。如果华为公司真的危机到来了，是不是员工工资减一半，大家靠一点白菜、南瓜过日子，就能行？或者我们就裁掉一半人是否就能救公司。如果是这样就行的话，危险就不危险了。因为，危险一过去，我们可以逐步将工资补回来，或者销售增长，将被迫裁掉的人请回来。这算不了什么危机。如果两者同时都进行，都不能挽救公司，想过没有。十年来我天天思考的都是失败，对成功视而不见，也没有什么荣誉感、自豪感，而是危机感。也许是这样才存活了十年。我们大家要一起来想，怎样才能活下去，也许才能存活得久一些。失败这一天是一定会到来，大家要准备迎接，这是我从不动摇的看法，这是历史规律。</p><p>    华为公司老喊狼来了，喊多了，大家有些不信了。但狼真的会来了。今年我们要广泛展开对危机的讨论，讨论华为有什么危机，你的部门有什么危机，你的科室有什么危机，你的流程的那一点有什么危机。还能改进吗？还能改进吗？还能提高人均效益吗？如果讨论清楚了，那我们可能就不死，就延续了我们的生命。怎样提高管理效率，我们每年都写了一些管理要点，这些要点能不能对你的工作有些改进，如果改进一点，我们就前进了。</p><h3 id="均衡发展"><a href="#均衡发展" class="headerlink" title="均衡发展"></a>均衡发展</h3><p><strong>就是抓短的一块木板</strong></p><p>    我们怎样才能活下来。同志们，你们要想一想，如果每一年你们的人均产量增加15%，你可能仅仅保持住工资不变或者还可能略略下降。电子产品价格下降幅度一年还不止15%吧。我们卖的越来越多，而利润却越来越少，如果我们不多干一点，我们可能保不住今天，更别说涨工资。不能靠没完没了的加班，所以一定要改进我们的管理。</p><p>    在管理改进中，一定要强调改进我们木板最短的那一块。各部门、各科室、各流程主要领导都要抓薄弱环节。要坚持均衡发展，不断地强化以流程型和时效型为主导的管理体系的建设，在符合公司整体核心竞争力提升的条件下，不断优化你的工作，提高贡献率。</p><p>    全公司一定要建立起统一的价值评价体系，统一的考评体系，才能使人员在内部流动和平衡成为可能。比如有人说我搞研发创新很厉害，但创新的价值如何体现，创新必须通过转化变成商品，才能产生价值。我们重视技术、重视营销，这一点我并不反对，但每一个链条都是很重要的。研发相对用户来说，同等级别的一个用户工程师可能要比研发人员综合处理能力还强一些。所以如果我们对售后服务体系不给认同，那么这体系就永远不是由优秀的人来组成的。不是由优秀的人来组织，就是高成本的组织。因为他飞过去修机器，去一趟修不好，又飞过去修不好，又飞过去又修不好。我们把工资全都赞助给民航了。如果我们一次就能修好，甚至根本不用过去，用远程指导就能修好，我们将省多少成本啊！因此，我们要强调均衡发展，不能老是强调某一方面。</p><p><strong>对事负责制与对人负责制是有本质区别的</strong></p><p><strong>一个是扩张体系，一个是收敛体系</strong></p><p>    为什么我们要强调以流程型和时效型为主导的体系呢？现在流程上运作的干部，他们还习惯于事事都请示上级。这是错的，已经有规定，或者成为惯例的东西，不必请示，应快速让它通过去。执行流程的人，是对事情负责，这就是对事负责制。事事请示，就是对人负责制，它是收敛的。我们要减化不必要确认的东西，要减少在管理中不必要、不重要的环节，否则公司怎么能高效运行呢？现在我们机关有相当的部门以及相当的编制，在制造垃圾，然后这些垃圾又进入分捡、清理，制造一些人的工作机会。制造这些复杂的文件，搞了一些复杂的程序以及不必要的报表、文件，来养活一些不必要养活的机关干部，机关干部是不能产生增值行为的。我们一定要在监控有效的条件下，尽力精简机关。</p><p>    市场部机关是无能的。每天的纸片如雪花一样飞啊，每天都向办事处要报表，今天要这个报表，明天要那个报表，这是无能的机关干部。办事处每一个月把所有的数据填一个表，放到数据库里，机关要数据就到数据库里找。从明天开始，市场部把多余的干部组成一个数据库小组，所有数据只能向这个小组要，不能向办事处要，办事处一定要给机关打分，你们不要给他们打那么好的分，让他们吃一点亏，否则他们不会明白这个道理，就不会服务于你们，使你作战有力。</p><p>    在本职工作中，我们一定要敢于负责任，使流程速度加快，对明哲保身的人一定要清除。华为给了员工很好的利益，于是有人说千万不要丢了这个位子，千万不要丢掉这个利益。凡是要保自己利益的人，要免除他的职务，他已经是变革的绊脚石。在去年的一年里，如果没有改进行为的，甚至一次错误也没犯过，工作也没有改进的，是不是可以就地免除他的职务。他的部门的人均效益没提高，他这个科长就不能当了。他说他也没有犯错啊，没犯错就可以当干部吗？有些人没犯过一次错误，因为他一件事情都没做。而有些人在工作中犯了一些错误，但他管理的部门人均效益提升很大，我认为这种干部就要用。对既没犯过错误，又没有改进的干部可以就地免职。</p><h3 id="自我批判"><a href="#自我批判" class="headerlink" title="自我批判"></a>自我批判</h3><p><strong>是思想、品德、素质、技能创新的优良工具</strong></p><p>    我们一定要推行以自我批判为中心的组织改造和优化活动。自我批判不是为批判而批判，也不是为全面否定而批判，而是为优化和建设而批判。总的目标是要提升公司整体核心竞争力。</p><p>    为什么要强调自我批判？我们倡导自我批判，但不提倡相互批评，因为批评不好把握适度，如果批判火药味很浓，就容易造成队伍之间的矛盾。而自己批判自己呢，人们不会自己下猛力，对自己都会手下留情。即使用鸡毛掸子轻轻打一下，也比不打好，多打几年，你就会百炼成钢了。自我批判不光是个人进行自我批判，组织也要对自己进行自我批判。通过自我批判，各级骨干要努力塑造自己，逐步走向职业化、走向国际化。公司认为自我批判是个人进步的好方法，还不能掌握这个武器的员工，希望各级部门不要对他们再提拔了。两年后，还不能掌握和使用这个武器的干部要降低使用。在职在位的干部要奋斗不息、进取不止。</p><p>    干部要有敬业精神、献身精神、责任心、使命感。我们对普通员工不作献身精神要求，他们应该对自己付出的劳动、取得合理报酬。只对有献身精神的员工作要求，将他们培养成干部。另外，我们对高级干部实行严要求，不对一般干部实施严要求。因为都实施严要求，我们管理成本就太高了。因为管他也要花钱的呀，不打粮食的事我们要少干。因此我们对不同级别的干部有不同的要求，凡是不能使用自我批判这个武器的干部都不能提拔。</p><p>    自我批判从高级干部开始，高级干部每年都有民主生活会，民主生活会上提的问题是非常尖锐的。有人听了以后认为公司内部斗争真激烈，你看他们说起问题来很尖锐，但是说完他们不又握着手打仗去了吗？我希望这种精神一直能往下传，下面也要有民主生活会，一定要相互提意见，相互提意见时一定要和风细雨。我认为，批评别人应该是请客吃饭，应该是绘画、绣花，要温良恭让。一定不要把内部的民主生活会变成了有火药味的会议，高级干部尖锐一些，是他们素质高，越到基层应越温和。事情不能指望一次说完，一年不行，两年也可以，三年进步也不迟。我希望各级干部在组织自我批判的民主生活会议上，千万要把握尺度。我认为人是怕痛的，太痛了也不太好，像绘画、绣花一样，细细致致地帮人家分析他的缺点，提出改进措施来，和风细雨式最好。</p><p><strong>任职资格及虚拟利润法</strong></p><p><strong>是推进公司合理评价干部的有序、有效的制度</strong></p><p>    我们要坚定不移地继续推行任职资格管理制度。只有这样才能改变过去的评价蒙估状态。才会使有贡献、有责任心的人尽快成长起来。激励机制要有利于公司核心竞争力战略的全面展开，也要有利于近期核心竞争力的不断增长。</p><p>    什么叫领导？什么叫政客？这次以色列的选举，让我们看到了犹太人的短视。拉宾意识到以色列一个小国，处在几亿阿拉伯人的包围中，尽管几次中东战争以色列都战胜了，但不能说50年、100年以后，阿拉伯人不会发展起来。今天不以土地换和平、划定边界，与周边和平相处，那么一旦阿拉伯人强大起来，他们又会重新流离失所。要是这样犹太人再过2000年还回不回得来，就不一定了。而大多数人，只看重眼前的利益，沙龙是强硬派，会为犹太人争得近期利益，人们拥护了他。我终于看到一次犹太人也像我们一样的短视。我们的领导都不要迎合群众，但推进组织目的，要注意工作方法。干部要有敬业精神、献身精神、责任心和使命感。区别一个干部是不是一个好干部，是不是忠臣，标准有四个：第一，你有没有敬业精神，对工作是否认真，改进了，还能改进吗？还能再改进吗？这就是你的工作敬业精神。第二，你有没有献身精神，不要斤斤计较，我们的价值评价体系不可能做到绝对公平。如果用曹冲称象的方法来进行任职资格来评价的话，那肯定是公平的。但如果用精密天平来评价，那肯定公平不了。我们要想做到绝对公平是不可能的。我认为献身精神是考核干部的一个很重要因素。一个干部如果过于斤斤计较，这个干部绝对做不好，你手下有很多兵，你自私、斤斤计较，你的手下能和你合作很好吗？没有献身精神的人不要做干部，做干部的一定要有献身精神。第三点和第四点，就是要有责任心和使命感。我们的员工是不是都有责任心和使命感？如果没有责任心和使命感，为什么还想要当干部。如果你觉得还是你有一点责任心和使命感的，赶快改进，否则最终还是要把你免下去的。</p><h3 id="不盲目创新"><a href="#不盲目创新" class="headerlink" title="不盲目创新"></a>不盲目创新</h3><p><strong>才能缩小庞大的机关</strong></p><p>    庙小一点，方丈减几个，和尚少一点，机关的改革就是这样。总的原则是我们一定要压缩机关，为什么？因为我们建设了IT。为什么要建设IT？道路设计时要博士，炼钢制轨要硕士，铺路要本科生。但是道路修好了扳岔道就不要这么高的学历了，否则谁也坐不起这个火车。因此当我们公司组织体系和流程体系建设起来的时候，就不要这么多的高级别干部，方丈就少了。</p><p>    我们要坚持“小改进，大奖励”。“小改进、大奖励”是我们长期坚持不懈的改良方针。应在小改进的基础上，不断归纳，综合分析。研究其与公司总体目标流程的符合，与周边流程的和谐，要简化、优化、再固化。这个流程是否先进，要以贡献率的提高来评价。我年轻时就知道华罗庚的一句话，“神奇化易是坦途，易化神奇不足提”。我们有些员工，交给他一件事，他能干出十件事来，这种创新就不需要，是无能的表现。这是制造垃圾，这类员工要降低使用。所以今年有很多变革项目，但每个变革项目都要以贡献率来考核。既要实现高速增长，又要同时展开各项管理变革，错综复杂，步履艰难，任重而道远。各级干部要有崇高的使命感和责任意识，要热烈而镇定，紧张而有秩序。“治大国如烹小鲜”，我们做任何小事情都要小心谨慎，不要随意把流程破坏了，发生连锁错误。</p><p><strong>规范化管理本身已含监控</strong></p><p><strong>它的目的是有效、快速的服务业务需要</strong></p><p>    我们要继续坚持业务为主导，会计为监督的宏观管理方法与体系的建设。什么叫业务为主导，就是要敢于创造和引导需求，取得“机会窗”的利润。也要善于抓住机会，缩小差距，使公司同步于世界而得以生存。什么叫会计为监督，就是为保障业务实现提供规范化的财经服务，规范化就可以快捷、准确和有序，使帐务维护成本低。规范化是一把筛子，在服务的过程中也完成了监督。要把服务与监控融进全流程。我们也要推行逆向审计，追溯责任，从中发现优秀的干部，铲除沉淀层。</p><p><strong>面对变革要有一颗平常心</strong></p><p><strong>要有承受变革的心理素质</strong></p><p>    我们要以正确的心态面对变革。什么是变革？就是利益的重新分配。利益重新分配是大事，不是小事。这时候必须有一个强有力的管理机构，才能进行利益的重新分配，改革才能运行。在改革的过程中，从利益分配的旧平衡逐步走向新的利益分配平衡。这种平衡的循环过程，是促使企业核心竞争力提升与效益增长的必须。但利益分配永远是不平衡的。我们在进行岗位变革也是有利益重新分配的，比如大方丈变成了小方丈，你的庙被拆除了，不管叫什么，都要有一个正确的心态来对待。如果没有一个正确的心态，我们的改革是不可以成功的，不可能被接受的。特别是随着IT体系的逐步建成，以前的多层行政传递与管理的体系将更加扁平化。伴随中间层的消失，一大批干部将成为富余，各大部门要将富余的干部及时输送至新的工作岗位上去，及时地疏导，才会避免以后的过度裁员。我在美国时，在和IBM、Cisco、Lucent等几个大公司领导讨论问题时谈到，IT是什么？他们说，IT就是裁员、裁员、再裁员。以电子流来替代人工的操作，以降低运作成本，增强企业竞争力。我们也将面临这个问题。伴随着IPD、ISC、财务四统一、支撑IT的网络等逐步铺开和建立，中间层消失。我们预计我们大量裁掉干部的时间大约在2003年或2004年。</p><p>    今天要看到这个局面，我们现在正在扩张，还有许多新岗位，大家要赶快去占领这些新岗位，以免被裁掉。不管是对干部还是普通员工，裁员都是不可避免的。我们从来没有承诺过，像日本一样执行终身雇佣制。我们公司从创建开始就是强调来去自由。内部流动是很重要的，当然这个流动有升有降，只要公司的核心竞争力提升了，个人的升、降又何妨呢？“不以物喜，不以己悲。“因此今天来说，我们各级部门真正关怀干部，就不是保住他，而是要疏导他，疏导出去。</p><h3 id="模板化"><a href="#模板化" class="headerlink" title="模板化"></a>模板化</h3><p><strong>是所有员工快速管理进步的法宝</strong></p><p>    一个新员工，看懂模板，会按模板来做，就已经国际化、职业化，现在的文化程度，三个月就掌握了。而这个模板是前人摸索几十年才摸索出来的，你不必再去摸索。各流程管理部门、合理化管理部门，要善于引导各类已经优化的、已经证实行之有效的工作模板化。清晰流程，重复运行的流程，工作一定要模板化。一项工作达到同样绩效，少用工，又少用时间，这才说明管理进步了。我们认为，抓住主要的模板建设，又使相关的模板的流程连结起来，才会使IT成为现实。在这个问题，我们要加强建设。</p><h3 id="华为的危机"><a href="#华为的危机" class="headerlink" title="华为的危机"></a>华为的危机</h3><p><strong>以及萎缩、破产是一定会到来的</strong></p><p>    现在是春天吧，但冬天已经不远了，我们在春天与夏天要念着冬天的问题。IT业的冬天对别的公司来说不一定是冬天，而对华为可能是冬天。华为的冬天可能来得更冷，更冷一些。我们还太嫩，我们公司经过十年的顺利发展没有经历过挫折，不经过挫折，就不知道如何走向正确道路。磨难是一笔财富，而我们没有经过磨难，这是我们最大的弱点。我们完全没有适应不发展的心理准备与技能准备。</p><p>    危机的到来是不知不觉地，我认为所有的员工都不能站在自己的角度立场想问题。如果说你们没有宽广的胸怀，就不可能正确对待变革。如果你不能正确对待变革，抵制变革，公司就会死亡。在这个过程中，大家一方面要努力地提升自己，一方面要与同志们团结好，提高组织效率，并把自己的好干部送到别的部门去，使自己部下有提升的机会。你减少了编制，避免了裁员、压缩。在改革过程中，很多变革总会触动某些员工的一些利益和矛盾，希望大家不要发牢骚，说怪话，特别是我们的干部要自律，不要传播小道消息。</p><p><strong>安安静静地应对</strong></p><p><strong>外界议论</strong></p><p>    对待媒体的态度，希望全体员工都要低调，因为我们不是上市公司，所以我们不需要公示社会。我们主要是对政府负责任，对企业的有效运行负责任。对政府的责任就是遵纪守法，我们去年交给国家的增值税、所得税是18个亿，关税是9个亿，加起来一共是27个亿。估计我们今年在税收方面可能再增加百分之七八十，可能要给国家交到40多个亿。我们已经对社会负责了。媒体有他们自己的运作规律，我们不要去参与，我们有的员工到网上的辩论，是帮公司的倒忙。</p><p>    我想，每个员工都要把精力用到本职工作上去，只有本职工作做好了才能为你提高带来更大的效益。国家的事由国家管，政府的事由政府管，社会的事由社会管，我们只要做一个遵纪守法的公民，就完成了我们对社会的责任。只有这样我们公司才能安全、稳定。不管遇到任何问题，我们的员工都要坚定不移地保持安静，听党的话，跟政府走。严格自律，不该说的话不要乱说。特别是干部要管好自己的家属。我们华为人都是非常有礼仪的人。当社会上根本认不出你是华为人的时候，你就是华为人；当这个社会认出你是华为人的时候，你就不是华为人，因为你的修炼还不到家。</p><p>    沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。网络股的暴跌，必将对二、三年后的建设预期产生影响，那时制造业就惯性进入了收缩。眼前的繁荣是前几年网络股大涨的惯性结果。记住一句话：“物极必反”，这一场网络设备供应的冬天，也会像它热得人们不理解一样，冷得出奇。没有预见，没有预防，就会冻死。那时，谁有棉衣，谁就活下来了。</p><p> ——2001 年 2 月 17 日发表于华为公司内刊</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    公司所有员工是否考虑过，如果有一天，公司销售额下滑、利润下滑甚至会破产，我们怎么办？我们公司的太平时间太长了，在和平时期升的官太多了，这也许就是我们的灾难。泰坦尼克号也是在一片欢呼声中出的海。而且我相信，这一天一定会到来。面对这样的未来，我们怎样来处理，我们是不是思考过。我们好多员工盲目自豪，盲目乐观，如果想过的人太少，也许就快来临了。居安思危，不是危言耸听。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>矛盾论</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%AE%BA/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%AE%BA/</id>
    <published>2024-02-18T02:03:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.066Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    <strong>（一九三七年八月）</strong></p><p>　 事物的矛盾法则，即对立统一的法则，是唯物辩证法的最根本的法则。列宁说：“就本来的意义讲，辩证法是研究对象的本质自身中的矛盾。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn1">1]</a>列宁常称这个法则为辩证法的本质，又称之为辩证法的核心[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn2">2]</a>。因此，我们在研究这个法则时，不得不涉及广泛的方面，不得不涉及许多的哲学问题。如果我们将这些问题都弄清楚了，我们就在根本上懂得了唯物辩证法。这些问题是：两种宇宙观；矛盾的普遍性；矛盾的特殊性；主要的矛盾和主要的矛盾方面；矛盾诸方面的同一性和斗争性；对抗在矛盾中的地位。</p> <span id="more"></span><p>　　苏联哲学界在最近数年中批判了德波林学派[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn3">3]</a>的唯心论，这件事引起了我们的极大的兴趣。德波林的唯心论在中国共产党内发生了极坏的影响，我们党内的教条主义思想不能说和这个学派的作风没有关系。因此，我们现在的哲学研究工作，应当以扫除教条主义思想为主要的目标。</p><h3 id="一-两种宇宙观"><a href="#一-两种宇宙观" class="headerlink" title="一　两种宇宙观"></a>一　两种宇宙观</h3><p>　　在人类的认识史中，从来就有关于宇宙发展法则的两种见解，一种是形而上学的见解，一种是辩证法的见解，形成了互相对立的两种宇宙观。列宁说：“对于发展（进化）所持的两种基本的（或两种可能的？或两种在历史上常见的？）观点是：（一）认为发展是减少和增加，是重复；（二）认为发展是对立的统一（统一物分成为两个互相排斥的对立，而两个对立又互相关联着）。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn4">4]</a>列宁说的就是这两种不同的宇宙观。<br>　　形而上学，亦称玄学。这种思想，无论在中国，在欧洲，在一个很长的历史时间内，是属于唯心论的宇宙观，并在人们的思想中占了统治的地位。在欧洲，资产阶级初期的唯物论，也是形而上学的。由于欧洲许多国家的社会经济情况进到了资本主义高度发展的阶段，生产力、阶级斗争和科学均发展到了历史上未有过的水平，工业无产阶级成为历史发展的最伟大的动力，因而产生了马克思主义的唯物辩证法的宇宙观。于是，在资产阶级那里，除了公开的极端露骨的反动的唯心论之外，还出现了庸俗的进化论，出来对抗唯物辩证法。<br>　　所谓形而上学的或庸俗进化论的宇宙观，就是用孤立的、静止的和片面的观点去看世界。这种宇宙观把世界一切事物，一切事物的形态和种类，都看成是永远彼此孤立和永远不变化的。如果说有变化，也只是数量的增减和场所的变更。而这种增减和变更的原因，不在事物的内部而在事物的外部，即是由于外力的推动。形而上学家认为，世界上各种不同事物和事物的特性，从它们一开始存在的时候就是如此。后来的变化，不过是数量上的扩大或缩小。他们认为一种事物永远只能反复地产生为同样的事物，而不能变化为另一种不同的事物。在形而上学家看来，资本主义的剥削，资本主义的竞争，资本主义社会的个人主义思想等，就是在古代的奴隶社会里，甚至在原始社会里，都可以找得出来，而且会要永远不变地存在下去。说到社会发展的原因，他们就用社会外部的地理、气候等条件去说明。他们简单地从事物外部去找发展的原因，否认唯物辩证法所主张的事物因内部矛盾引起发展的学说。因此，他们不能解释事物的质的多样性，不能解释一种质变为他种质的现象。这种思想，在欧洲，在十七世纪和十八世纪是机械唯物论，在十九世纪末和二十世纪初则有庸俗进化论。在中国，则有所谓“天不变，道亦不变”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn5">5]</a>的形而上学的思想，曾经长期地为腐朽了的封建统治阶级所拥护。近百年来输入了欧洲的机械唯物论和庸俗进化论，则为资产阶级所拥护。<br>　　和形而上学的宇宙观相反，唯物辩证法的宇宙观主张从事物的内部、从一事物对他事物的关系去研究事物的发展，即把事物的发展看做是事物内部的必然的自己的运动，而每一事物的运动都和它的周围其它事物互相联系着和互相影响着。事物发展的根本原因，不是在事物的外部而是在事物的内部，在于事物内部的矛盾性。任何事物内部都有这种矛盾性，因此引起了事物的运动和发展。事物内部的这种矛盾性是事物发展的根本原因，一事物和他事物的互相联系和互相影响则是事物发展的第二位的原因。这样，唯物辩证法就有力地反对了形而上学的机械唯物论和庸俗进化论的外因论或被动论。这是清楚的，单纯的外部原因只能引起事物的机械的运动，即范围的大小，数量的增减，不能说明事物何以有性质上的千差万别及其互相变化。事实上，即使是外力推动的机械运动，也要通过事物内部的矛盾性。植物和动物的单纯的增长，数量的发展，主要地也是由于内部矛盾所引起的。同样，社会的发展，主要地不是由于外因而是由于内因。许多国家在差不多一样的地理和气候的条件下，它们发展的差异性和不平衡性，非常之大。同一个国家吧，在地理和气候并没有变化的情形下，社会的变化却是很大的。帝国主义的俄国变为社会主义的苏联，封建的闭关锁国的日本变为帝国主义的日本，这些国家的地理和气候并没有变化。长期地被封建制度统治的中国，近百年来发生了很大的变化，现在正在变化到一个自由解放的新中国的方向去，中国的地理和气候并没有变化。整个地球及地球各部分的地理和气候也是变化着的，但以它们的变化和社会的变化相比较，则显得很微小，前者是以若干万年为单位而显现其变化的，后者则在几千年、几百年、几十年、甚至几年或几个月（在革命时期）内就显现其变化了。按照唯物辩证法的观点，自然界的变化，主要地是由于自然界内部矛盾的发展。社会的变化，主要地是由于社会内部矛盾的发展，即生产力和生产关系的矛盾，阶级之间的矛盾，新旧之间的矛盾，由于这些矛盾的发展，推动了社会的前进，推动了新旧社会的代谢。唯物辩证法是否排除外部的原因呢？并不排除。唯物辩证法认为外因是变化的条件，内因是变化的根据，外因通过内因而起作用。鸡蛋因得适当的温度而变化为鸡子，但温度不能使石头变为鸡子，因为二者的根据是不同的。各国人民之间的互相影响是时常存在的。在资本主义时代，特别是在帝国主义和无产阶级革命的时代，各国在政治上、经济上和文化上的互相影响和互相激动，是极其巨大的。十月社会主义革命不只是开创了俄国历史的新纪元，而且开创了世界历史的新纪元，影响到世界各国内部的变化，同样地而且还特别深刻地影响到中国内部的变化，但是这种变化是通过了各国内部和中国内部自己的规律性而起的。两军相争，一胜一败，所以胜败，皆决于内因。胜者或因其强，或因其指挥无误，败者或因其弱，或因其指挥失宜，外因通过内因而引起作用。一九二七年中国大资产阶级战败了无产阶级，是通过中国无产阶级内部的（中国共产党内部的）机会主义而起作用的。当着我们清算了这种机会主义的时候，中国革命就重新发展了。后来，中国革命又受了敌人的严重的打击，是因为我们党内产生了冒险主义。当着我们清算了这种冒险主义的时候，我们的事业就又重新发展了。由此看来，一个政党要引导革命到胜利，必须依靠自己政治路线的正确和组织上的巩固。<br>　　辩证法的宇宙观，不论在中国，在欧洲，在古代就产生了。但是古代的辩证法带着自发的朴素的性质，根据当时的社会历史条件，还不可能有完备的理论，因而不能完全解释宇宙，后来就被形而上学所代替。生活在十八世纪末和十九世纪初期的德国著名哲学家黑格尔，对于辩证法曾经给了很重要的贡献，但是他的辩证法却是唯心的辩证法。直到无产阶级运动的伟大的活动家马克思和恩格斯综合了人类认识史的积极的成果，特别是批判地吸取了黑格尔的辩证法的合理的部分，创造了辩证唯物论和历史唯物论这个伟大的理论，才在人类认识史上起了一个空前的大革命。后来，经过列宁和斯大林，又发展了这个伟大的理论。这个理论一经传到中国来，就在中国思想界引起了极大的变化。<br>　　这个辩证法的宇宙观，主要地就是教导人们要善于去观察和分析各种事物的矛盾的运动，并根据这种分析，指出解决矛盾的方法。因此，具体地了解事物矛盾这一个法则，对于我们是非常重要的。</p><h3 id="二-矛盾的普遍性"><a href="#二-矛盾的普遍性" class="headerlink" title="二　矛盾的普遍性"></a>二　矛盾的普遍性</h3><p>　　为了叙述的便利起见，我在这里先说矛盾的普遍性，再说矛盾的特殊性。这是因为马克思主义的伟大的创造者和继承者马克思、恩格斯、列宁、斯大林他们发现了唯物辩证法的宇宙观，已经把唯物辩证法应用在人类历史的分析和自然历史的分析的许多方面，应用在社会的变革和自然的变革（例如在苏联）的许多方面，获得了极其伟大的成功，矛盾的普遍性已经被很多人所承认，因此，关于这个问题只需要很少的话就可以说明白；而关于矛盾的特殊性的问题，则还有很多的同志，特别是教条主义者，弄不清楚。他们不了解矛盾的普遍性即寓于矛盾的特殊性之中。他们也不了解研究当前具体事物的矛盾的特殊性，对于我们指导革命实践的发展有何等重要的意义。因此，关于矛盾的特殊性的问题应当着重地加以研究，并用足够的篇幅加以说明。为了这个缘故，当着我们分析事物矛盾的法则的时候，我们就先来分析矛盾的普遍性的问题，然后再着重地分析矛盾的特殊性的问题，最后仍归到矛盾的普遍性的问题。<br>　　矛盾的普遍性或绝对性这个问题有两方面的意义。其一是说，矛盾存在于一切事物的发展过程中；其二是说，每一事物的发展过程中存在着自始至终的矛盾运动。<br>　　恩格斯说：“运动本身就是矛盾。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn6">6]</a>列宁对于对立统一法则所下的定义，说它就是“承认（发现）自然界（精神和社会两者也在内）的一切现象和过程都含有互相矛盾、互相排斥、互相对立的趋向”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn7">7]</a>。这些意见是对的吗？是对的。一切事物中包含的矛盾方面的相互依赖和相互斗争，决定一切事物的生命，推动一切事物的发展。没有什么事物是不包含矛盾的，没有矛盾就没有世界。<br>　　矛盾是简单的运动形式（例如机械性的运动）的基础，更是复杂的运动形式的基础。<br>　　恩格斯这样说明过矛盾的普遍性：“如果简单的机械的移动本身包含着矛盾，那末，物质的更高的运动形式，特别是有机生命及其发展，就更加包含着矛盾。……生命首先就在于：生物在每一个瞬间是它自身，但却又是别的什么。所以，生命也是存在于物体和过程本身中的不断地自行产生并自行解决的矛盾；这一矛盾一停止，生命亦即停止，于是死就来到。同样，我们看到了，在思维的范围以内我们也不能避免矛盾，并且我们看到了，例如，人的内部无限的认识能力与此种认识能力仅在外部被局限的而且认识上也被局限的个别人们身上的实际的实现二者之间的矛盾，是在人类世代的无穷的——至少对于我们，实际上是无穷的——连续系列之中，是在无穷的前进运动之中解决的。”<br>　　“高等数学的主要基础之一，就是矛盾……”<br>　　“就是初等数学，也充满着矛盾。……”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn8">8]</a><br>　　列宁也这样说明过矛盾的普遍性：“在数学中，正和负，微分和积分。<br>　　在力学中，作用和反作用。<br>　　在物理学中，阳电和阴电。<br>　　在化学中，原子的化合和分解。<br>　　在社会科学中，阶级斗争。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn9">9]</a><br>　　战争中的攻守，进退，胜败，都是矛盾着的现象。失去一方，他方就不存在。双方斗争而又联结，组成了战争的总体，推动了战争的发展，解决了战争的问题。<br>　　人的概念的每一差异，都应把它看作是客观矛盾的反映。客观矛盾反映入主观的思想，组成了概念的矛盾运动，推动了思想的发展，不断地解决了人们的思想问题。<br>　　党内不同思想的对立和斗争是经常发生的，这是社会的阶级矛盾和新旧事物的矛盾在党内的反映。党内如果没有矛盾和解决矛盾的思想斗争，党的生命也就停止了。<br>　　由此看来，不论是简单的运动形式，或复杂的运动形式，不论是客观现象，或思想现象，矛盾是普遍地存在着，矛盾存在于一切过程中，这一点已经弄清楚了。但是每一过程的开始阶段，是否也有矛盾存在呢？是否每一事物的发展过程具有自始至终的矛盾运动呢？<br>　　从苏联哲学界批判德波林学派的文章中看出，德波林学派有这样一种见解，他们认为矛盾不是一开始就在过程中出现，须待过程发展到一定的阶段才出现。那末，在那一时间以前，过程发展的原因不是由于内部的原因，而是由于外部的原因了。这样，德波林回到形而上学的外因论和机械论去了。拿这种见解去分析具体的问题，他们就看见在苏联条件下富农和一般农民之间只有差异，并无矛盾，完全同意了布哈林的意见。在分析法国革命时，他们就认为在革命前，工农资产阶级合组的第三等级中，也只有差异，并无矛盾。德波林学派这类见解是反马克思主义的。他们不知道世界上的每一差异中就已经包含着矛盾，差异就是矛盾。劳资之间，从两阶级发生的时候起，就是互相矛盾的，仅仅还没有激化而已。工农之间，即使在苏联的社会条件下，也有差异，它们的差异就是矛盾，仅仅不会激化成为对抗，不取阶级斗争的形态，不同于劳资间的矛盾；它们在社会主义建设中形成巩固的联盟，并在由社会主义走向共产主义的发展过程中逐渐地解决这个矛盾。这是矛盾的差别性的问题，不是矛盾的有无的问题。矛盾是普遍的、绝对的，存在于事物发展的一切过程中，又贯串于一切过程的始终。<br>　　新过程的发生是什么呢？这是旧的统一和组成此统一的对立成分让位于新的统一和组成此统一的对立成分，于是新过程就代替旧过程而发生。旧过程完结了，新过程发生了。新过程又包含着新矛盾，开始它自己的矛盾发展史。<br>　　事物发展过程的自始至终的矛盾运动，列宁指出马克思在《资本论》中模范地作了这样的分析。这是研究任何事物发展过程所必须应用的方法。列宁自己也正确地应用了它，贯彻于他的全部著作中。<br>　　“马克思在《资本论》中，首先分析的是资产阶级社会（商品社会）里最简单的、最普通的、最基本的、最常见的、最平常的、碰到亿万次的关系——商品交换。这一分析在这个最简单的现象之中（资产阶级社会的这个‘细胞’之中）暴露了现代社会的一切矛盾（以及一切矛盾的胚芽）。往后的叙述又向我们表明了这些矛盾和这个社会各个部分总和的自始至终的发展（增长与运动两者）。”<br>　　列宁说了上面的话之后，接着说道：“这应该是一般辩证法的……叙述（以及研究）方法。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn10">10]</a><br>　　中国共产党人必须学会这个方法，才能正确地分析中国革命的历史和现状，并推断革命的将来。</p><h3 id="三-矛盾的特殊性"><a href="#三-矛盾的特殊性" class="headerlink" title="三　矛盾的特殊性"></a>三　矛盾的特殊性</h3><p>　　矛盾存在于一切事物发展的过程中，矛盾贯串于每一事物发展过程的始终，这是矛盾的普遍性和绝对性，前面已经说过了。现在来说矛盾的特殊性和相对性。<br>　　这个问题，应从几种情形中去研究。<br>　　首先是各种物质运动形式中的矛盾，都带特殊性。人的认识物质，就是认识物质的运动形式，因为除了运动的物质以外，世界上什么也没有，而物质的运动则必取一定的形式。对于物质的每一种运动形式，必须注意它和其它各种运动形式的共同点。但是，尤其重要的，成为我们认识事物的基础的东西，则是必须注意它的特殊点，就是说，注意它和其它运动形式的质的区别。只有注意了这一点，才有可能区别事物。任何运动形式，其内部都包含着本身特殊的矛盾。这种特殊的矛盾，就构成一事物区别于他事物的特殊的本质。这就是世界上诸种事物所以有千差万别的内在的原因，或者叫做根据。自然界存在着许多的运动形式，机械运动、发声、发光、发热、电流、化分、化合等等都是。所有这些物质的运动形式，都是互相依存的，又是本质上互相区别的。每一物质的运动形式所具有的特殊的本质，为它自己的特殊的矛盾所规定。这种情形，不但在自然界中存在着，在社会现象和思想现象中也是同样地存在着。每一种社会形式和思想形式，都有它的特殊的矛盾和特殊的本质。<br>　　科学研究的区分，就是根据科学对象所具有的特殊的矛盾性。因此，对于某一现象的领域所特有的某一种矛盾的研究，就构成某一门科学的对象。例如，数学中的正数和负数，机械学中的作用和反作用，物理学中的阴电和阳电，化学中的化分和化合，社会科学中的生产力和生产关系、阶级和阶级的互相斗争，军事学中的攻击和防御，哲学中的唯心论和唯物论、形而上学观和辩证法观等等，都是因为具有特殊的矛盾和特殊的本质，才构成了不同的科学研究的对象。固然，如果不认识矛盾的普遍性，就无从发现事物运动发展的普遍的原因或普遍的根据；但是，如果不研究矛盾的特殊性，就无从确定一事物不同于他事物的特殊的本质，就无从发现事物运动发展的特殊的原因，或特殊的根据，也就无从辨别事物，无从区分科学研究的领域。<br>　　就人类认识运动的秩序说来，总是由认识个别的和特殊的事物，逐步地扩大到认识一般的事物。人们总是首先认识了许多不同事物的特殊的本质，然后才有可能更进一步地进行概括工作，认识诸种事物的共同的本质。当着人们已经认识了这种共同的本质以后，就以这种共同的认识为指导，继续地向着尚未研究过的或者尚未深入地研究过的各种具体的事物进行研究，找出其特殊的本质，这样才可以补充、丰富和发展这种共同的本质的认识，而使这种共同的本质的认识不致变成枯槁的和僵死的东西。这是两个认识的过程：一个是由特殊到一般，一个是由一般到特殊。人类的认识总是这样循环往复地进行的，而每一次的循环（只要是严格地按照科学的方法）都可能使人类的认识提高一步，使人类的认识不断地深化。我们的教条主义者在这个问题上的错误，就是，一方面，不懂得必须研究矛盾的特殊性，认识各别事物的特殊的本质，才有可能充分地认识矛盾的普遍性，充分地认识诸种事物的共同的本质；另一方面，不懂得在我们认识了事物的共同的本质以后，还必须继续研究那些尚未深入地研究过的或者新冒出来的具体的事物。我们的教条主义者是懒汉，他们拒绝对于具体事物做任何艰苦的研究工作，他们把一般真理看成是凭空出现的东西，把它变成为人们所不能够捉摸的纯粹抽象的公式，完全否认了并且颠倒了这个人类认识真理的正常秩序。他们也不懂得人类认识的两个过程的互相联结——由特殊到一般，又由一般到特殊，他们完全不懂得马克思主义的认识论。<br>　　不但要研究每一个大系统的物质运动形式的特殊的矛盾性及其所规定的本质，而且要研究每一个物质运动形式在其发展长途中的每一个过程的特殊的矛盾及其本质。一切运动形式的每一个实在的非臆造的发展过程内，都是不同质的。我们的研究工作必须着重这一点，而且必须从这一点开始。<br>　　不同质的矛盾，只有用不同质的方法才能解决。例如，无产阶级和资产阶级的矛盾，用社会主义革命的方法去解决；人民大众和封建制度的矛盾，用民主革命的方法去解决；殖民地和帝国主义的矛盾，用民族革命战争的方法去解决；在社会主义社会中工人阶级和农民阶级的矛盾，用农业集体化和农业机械化的方法去解决；共产党内的矛盾，用批评和自我批评的方法去解决；社会和自然的矛盾，用发展生产力的方法去解决。过程变化，旧过程和旧矛盾消灭，新过程和新矛盾发生，解决矛盾的方法也因之而不同。俄国的二月革命和十月革命所解决的矛盾及其所用以解决矛盾的方法是根本上不相同的。用不同的方法去解决不同的矛盾，这是马克思列宁主义者必须严格地遵守的一个原则。教条主义者不遵守这个原则，他们不了解诸种革命情况的区别，因而也不了解应当用不同的方法去解决不同的矛盾，而只是千篇一律地使用一种自以为不可改变的公式到处硬套，这就只能使革命遭受挫折，或者将本来做得好的事情弄得很坏。<br>　　为要暴露事物发展过程中的矛盾在其总体上、在其相互联结上的特殊性，就是说暴露事物发展过程的本质，就必须暴露过程中矛盾各方面的特殊性，否则暴露过程的本质成为不可能，这也是我们作研究工作时必须十分注意的。<br>　　一个大的事物，在其发展过程中，包含着许多的矛盾。例如，在中国资产阶级民主革命过程中，有中国社会各被压迫阶级和帝国主义的矛盾，有人民大众和封建制度的矛盾，有无产阶级和资产阶级的矛盾，有农民及城市小资产阶级和资产阶级的矛盾，有各个反动的统治集团之间的矛盾等等，情形是非常复杂的。这些矛盾，不但各各有其特殊性，不能一律看待，而且每一矛盾的两方面，又各各有其特点，也是不能一律看待的。我们从事中国革命的人，不但要在各个矛盾的总体上，即矛盾的相互联结上，了解其特殊性，而且只有从矛盾的各个方面着手研究，才有可能了解其总体。所谓了解矛盾的各个方面，就是了解它们每一方面各占何等特定的地位，各用何种具体形式和对方发生互相依存又互相矛盾的关系，在互相依存又互相矛盾中，以及依存破裂后，又各用何种具体的方法和对方作斗争。研究这些问题，是十分重要的事情。列宁说：马克思主义的最本质的东西，马克思主义的活的灵魂，就在于具体地分析具体的情况[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn11">11]</a>。就是说的这个意思。我们的教条主义者违背列宁的指示，从来不用脑筋具体地分析任何事物，做起文章或演说来，总是空洞无物的八股调，在我们党内造成了一种极坏的作风。<br>　　研究问题，忌带主观性、片面性和表面性。所谓主观性，就是不知道客观地看问题，也就是不知道用唯物的观点去看问题。这一点，我在《实践论》一文中已经说过了。所谓片面性，就是不知道全面地看问题。例如：只了解中国一方、不了解日本一方，只了解共产党一方、不了解国民党一方，只了解无产阶级一方、不了解资产阶级一方，只了解农民一方、不了解地主一方，只了解顺利情形一方、不了解困难情形一方，只了解过去一方、不了解将来一方，只了解个体一方、不了解总体一方，只了解缺点一方、不了解成绩一方，只了解原告一方、不了解被告一方，只了解革命的秘密工作一方、不了解革命的公开工作一方，如此等等。一句话，不了解矛盾各方的特点。这就叫做片面地看问题。或者叫做只看见局部，不看见全体，只看见树木，不看见森林。这样，是不能找出解决矛盾的方法的，是不能完成革命任务的，是不能做好所任工作的，是不能正确地发展党内的思想斗争的。孙子论军事说：“知彼知己，百战不殆。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn12">12]</a>他说的是作战的双方。唐朝人魏征说过：“兼听则明，偏信则暗。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn13">13]</a>也懂得片面性不对。可是我们的同志看问题，往往带片面性，这样的人就往往碰钉子。《水浒传》上宋江三打祝家庄[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn14">14]</a>，两次都因情况不明，方法不对，打了败仗。后来改变方法，从调查情形入手，于是熟悉了盘陀路，拆散了李家庄、扈家庄和祝家庄的联盟，并且布置了藏在敌人营盘里的伏兵，用了和外国故事中所说木马计[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn15">15]</a>相像的方法，第三次就打了胜仗。《水浒传》上有很多唯物辩证法的事例，这个三打祝家庄，算是最好的一个。列宁说：“要真正地认识对象，就必须把握和研究它的一切方面、一切联系和‘媒介’。我们决不会完全地作到这一点，可是要求全面性，将使我们防止错误，防止僵化。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn16">16]</a>我们应该记得他的话。表面性，是对矛盾总体和矛盾各方的特点都不去看，否认深入事物里面精细地研究矛盾特点的必要，仅仅站在那里远远地望一望，粗枝大叶地看到一点矛盾的形相，就想动手去解决矛盾（答复问题、解决纠纷、处理工作、指挥战争）。这样的做法，没有不出乱子的。中国的教条主义和经验主义的同志们所以犯错误，就是因为他们看事物的方法是主观的、片面的和表面的。片面性、表面性也是主观性，因为一切客观事物本来是互相联系的和具有内部规律的，人们不去如实地反映这些情况，而只是片面地或表面地去看它们，不认识事物的互相联系，不认识事物的内部规律，所以这种方法是主观主义的。<br>　　不但事物发展的全过程中的矛盾运动，在其相互联结上，在其各方情况上，我们必须注意其特点，而且在过程发展的各个阶段中，也有其特点，也必须注意。<br>　　事物发展过程的根本矛盾及为此根本矛盾所规定的过程的本质，非到过程完结之日，是不会消灭的；但是事物发展的长过程中的各个发展的阶段，情形又往往互相区别。这是因为事物发展过程的根本矛盾的性质和过程的本质虽然没有变化，但是根本矛盾在长过程中的各个发展阶段上采取了逐渐激化的形式。并且，被根本矛盾所规定或影响的许多大小矛盾中，有些是激化了，有些是暂时地或局部地解决了，或者缓和了，又有些是发生了，因此，过程就显出阶段性来。如果人们不去注意事物发展过程中的阶段性，人们就不能适当地处理事物的矛盾。<br>　　例如，自由竞争时代的资本主义发展为帝国主义，这时，无产阶级和资产阶级这两个根本矛盾着的阶级的性质和这个社会的资本主义的本质，并没有变化；但是，两阶级的矛盾激化了，独占资本和自由资本之间的矛盾发生了，宗主国和殖民地的矛盾激化了，各资本主义国家间的矛盾即由各国发展不平衡的状态而引起的矛盾特别尖锐地表现出来了，因此形成了资本主义的特殊阶段，形成了帝国主义阶段。列宁主义之所以成为帝国主义和无产阶级革命时代的马克思主义，就是因为列宁和斯大林正确地说明了这些矛盾，并正确地作出了解决这些矛盾的无产阶级革命的理论和策略。<br>　　拿从辛亥革命[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn17">17]</a>开始的中国资产阶级民主革命过程的情形来看，也有了若干特殊阶段。特别是在资产阶级领导时期的革命和在无产阶级领导时期的革命，区别为两个很大不同的历史阶段。这就是：由于无产阶级的领导，根本地改变了革命的面貌，引出了阶级关系的新调度，农民革命的大发动，反帝国主义和反封建主义的革命彻底性，由民主革命转变到社会主义革命的可能性，等等。所有这些，都是在资产阶级领导革命时期不可能出现的。虽然整个过程中根本矛盾的性质，过程之反帝反封建的民主革命的性质（其反面是半殖民地半封建的性质），并没有变化，但是，在这长时间中，经过了辛亥革命失败和北洋军阀统治，第一次民族统一战线的建立和一九二四年至一九二七年的革命，统一战线破裂和资产阶级转入反革命，新的军阀战争，土地革命战争，第二次民族统一战线建立和抗日战争等等大事变，二十多年间经过了几个发展阶段。在这些阶段中，包含着有些矛盾激化了（例如土地革命战争和日本侵入东北四省[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn18">18]</a>），有些矛盾部分地或暂时地解决了（例如北洋军阀的被消灭，我们没收了地主的土地），有些矛盾重新发生了（例如新军阀之间的斗争，南方各革命根据地丧失后地主又重新收回土地）等等特殊的情形。<br>　　研究事物发展过程中的各个发展阶段上的矛盾的特殊性，不但必须在其联结上、在其总体上去看，而且必须从各个阶段中矛盾的各个方面去看。<br>　　例如国共两党。国民党方面，在第一次统一战线时期，因为它实行了孙中山的联俄、联共、援助工农的三大政策，所以它是革命的、有朝气的，它是各阶级的民主革命的联盟。一九二七年以后，国民党变到了与此相反的方面，成了地主和大资产阶级的反动集团。一九三六年十二月西安事变[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn19">19]</a>后又开始向停止内战、联合共产党共同反对日本帝国主义这个方面转变。这就是国民党在三个阶段上的特点。形成这些特点，当然有种种的原因。中国共产党方面，在第一次统一战线时期，它是幼年的党，它英勇地领导了一九二四年至一九二七年的革命；但在对于革命的性质、任务和方法的认识方面，却表现了它的幼年性，因此在这次革命的后期所发生的陈独秀主义[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn20">20]</a>能够起作用，使这次革命遭受了失败。一九二七年以后，它又英勇地领导了土地革命战争，创立了革命的军队和革命的根据地，但是它也犯过冒险主义的错误，使军队和根据地都受了很大的损失。一九三五年以后，它又纠正了冒险主义的错误，领导了新的抗日的统一战线，这个伟大的斗争现在正在发展。在这个阶段上，共产党是一个经过了两次革命的考验、有了丰富的经验的党。这些就是中国共产党在三个阶段上的特点。形成这些特点也有种种的原因。不研究这些特点，就不能了解两党在各个发展阶段上的特殊的相互关系：统一战线的建立，统一战线的破裂，再一个统一战线的建立。而要研究两党的种种特点，更根本的就必须研究这两党的阶级基础以及因此在各个时期所形成的它们和其它方面的矛盾的对立。例如，国民党在它第一次联合共产党的时期，一方面有和国外帝国主义的矛盾，因而它反对帝国主义；另一方面有和国内人民大众的矛盾，它在口头上虽然允许给予劳动人民以许多的利益，但在实际上则只给予很少的利益，或者简直什么也不给。在它进行反共战争的时期，则和帝国主义、封建主义合作反对人民大众，一笔勾销了人民大众原来在革命中所争得的一切利益，激化了它和人民大众的矛盾。现在抗日时期，国民党和日本帝国主义有矛盾，它一面要联合共产党，同时它对共产党和国内人民并不放松其斗争和压迫。共产党则无论在哪一时期，均和人民大众站在一道，反对帝国主义和封建主义；但在现在的抗日时期，由于国民党表示抗日，它对国民党和国内封建势力，也就采取了缓和的政策。由于这些情况，所以或者造成了两党的联合，或者造成了两党的斗争，而且即使在两党联合的时期也有又联合又斗争的复杂的情况。如果我们不去研究这些矛盾方面的特点，我们就不但不能了解这两个党各各和其它方面的关系，也不能了解两党之间的相互关系。<br>　　由此看来，不论研究何种矛盾的特性——各个物质运动形式的矛盾，各个运动形式在各个发展过程中的矛盾，各个发展过程的矛盾的各方面，各个发展过程在其各个发展阶段上的矛盾以及各个发展阶段上的矛盾的各方面，研究所有这些矛盾的特性，都不能带主观随意性，必须对它们实行具体的分析。离开具体的分析，就不能认识任何矛盾的特性。我们必须时刻记得列宁的话：对于具体的事物作具体的分析。<br>　　这种具体的分析，马克思、恩格斯首先给了我们以很好的模范。<br>　　当马克思、恩格斯把这事物矛盾的法则应用到社会历史过程的研究的时候，他们看出生产力和生产关系之间的矛盾，看出剥削阶级和被剥削阶级之间的矛盾以及由于这些矛盾所产生的经济基础和政治及思想等上层建筑之间的矛盾，而这些矛盾如何不可避免地会在各种不同的阶级社会中，引出各种不同的社会革命。<br>　　马克思把这一法则应用到资本主义社会经济结构的研究的时候，他看出这一社会的基本矛盾在于生产的社会性和占有制的私人性之间的矛盾。这个矛盾表现于在各别企业中的生产的有组织性和在全社会中的生产的无组织性之间的矛盾。这个矛盾的阶级表现则是资产阶级和无产阶级之间的矛盾。<br>　　由于事物范围的极其广大，发展的无限性，所以，在一定场合为普遍性的东西，而在另一一定场合则变为特殊性。反之，在一定场合为特殊性的东西，而在另一一定场合则变为普遍性。资本主义制度所包含的生产社会化和生产资料私人占有制的矛盾，是所有有资本主义的存在和发展的各国所共有的东西，对于资本主义说来，这是矛盾的普遍性。但是资本主义的这种矛盾，乃是一般阶级社会发展在一定历史阶段上的东西，对于一般阶级社会中的生产力和生产关系的矛盾说来，这是矛盾的特殊性。然而，当着马克思把资本主义社会这一切矛盾的特殊性解剖出来之后，同时也就更进一步地、更充分地、更完全地把一般阶级社会中这个生产力和生产关系的矛盾的普遍性阐发出来了。<br>　　由于特殊的事物是和普遍的事物联结的，由于每一个事物内部不但包含了矛盾的特殊性，而且包含了矛盾的普遍性，普遍性即存在于特殊性之中，所以，当着我们研究一定事物的时候，就应当去发现这两方面及其互相联结，发现一事物内部的特殊性和普遍性的两方面及其互相联结，发现一事物和它以外的许多事物的互相联结。斯大林在他的名著《论列宁主义基础》一书中说明列宁主义的历史根源的时候，他分析了列宁主义所由产生的国际环境，分析了在帝国主义条件下已经发展到极点的资本主义的诸矛盾，以及这些矛盾使无产阶级革命成为直接实践的问题，并造成了直接冲击资本主义的良好的条件。不但如此，他又分析了为什么俄国成为列宁主义的策源地，分析了沙皇俄国当时是帝国主义一切矛盾的集合点以及俄国无产阶级所以能够成为国际的革命无产阶级的先锋队的原因。这样，斯大林分析了帝国主义的矛盾的普遍性，说明列宁主义是帝国主义和无产阶级革命时代的马克思主义；又分析了沙俄帝国主义在这一般矛盾中所具有的特殊性，说明俄国成了无产阶级革命理论和策略的故乡，而在这种特殊性中间就包含了矛盾的普遍性。斯大林的这种分析，给我们提供了认识矛盾的特殊性和普遍性及其互相联结的模范。<br>　　马克思和恩格斯，同样地列宁和斯大林，他们对于应用辩证法到客观现象的研究的时候，总是指导人们不要带上任何的主观随意性，而必须从客观的实际运动所包含的具体的条件，去看出这些现象中的具体的矛盾、矛盾各方面的具体的地位以及矛盾的具体的相互关系。我们的教条主义者因为没有这种研究态度，所以弄得一无是处。我们必须以教条主义的失败为鉴戒，学会这种研究态度，舍此没有第二种研究法。<br>　　矛盾的普遍性和矛盾的特殊性的关系，就是矛盾的共性和个性的关系。其共性是矛盾存在于一切过程中，并贯串于一切过程的始终，矛盾即是运动，即是事物，即是过程，也即是思想。否认事物的矛盾就是否认了一切。这是共通的道理，古今中外，概莫能外。所以它是共性，是绝对性。然而这种共性，即包含于一切个性之中，无个性即无共性。假如除去一切个性，还有什么共性呢？因为矛盾的各各特殊，所以造成了个性。一切个性都是有条件地暂时地存在的，所以是相对的。<br>　　这一共性个性、绝对相对的道理，是关于事物矛盾的问题的精髓，不懂得它，就等于抛弃了辩证法。</p><h3 id="四-主要的矛盾和主要的矛盾方面"><a href="#四-主要的矛盾和主要的矛盾方面" class="headerlink" title="四　主要的矛盾和主要的矛盾方面"></a>四　主要的矛盾和主要的矛盾方面</h3><p>　　在矛盾特殊性的问题中，还有两种情形必须特别地提出来加以分析，这就是主要的矛盾和主要的矛盾方面。<br>　　在复杂的事物的发展过程中，有许多的矛盾存在，其中必有一种是主要的矛盾，由于它的存在和发展规定或影响着其它矛盾的存在和发展。<br>　　例如在资本主义社会中，无产阶级和资产阶级这两个矛盾着的力量是主要的矛盾；其它的矛盾力量，例如，残存的封建阶级和资产阶级的矛盾，农民小资产者和资产阶级的矛盾，无产阶级和农民小资产者的矛盾，自由资产阶级和垄断资产阶级的矛盾，资产阶级的民主主义和资产阶级的法西斯主义的矛盾，资本主义国家相互间的矛盾，帝国主义和殖民地的矛盾，以及其它的矛盾，都为这个主要的矛盾力量所规定、所影响。<br>　　半殖民地的国家如中国，其主要矛盾和非主要矛盾的关系呈现着复杂的情况。<br>　　当着帝国主义向这种国家举行侵略战争的时候，这种国家的内部各阶级，除开一些叛国分子以外，能够暂时地团结起来举行民族战争去反对帝国主义。这时，帝国主义和这种国家之间的矛盾成为主要的矛盾，而这种国家内部各阶级的一切矛盾（包括封建制度和人民大众之间这个主要矛盾在内），便都暂时地降到次要和服从的地位。中国一八四○年的鸦片战争[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn21">21]</a>，一八九四年的中日战争[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn22">22]</a>，一九○○年的义和团战争[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn23">23]</a>和目前的中日战争，都有这种情形。<br>　　然而在另一种情形之下，则矛盾的地位起了变化。当着帝国主义不是用战争压迫而是用政治、经济、文化等比较温和的形式进行压迫的时候，半殖民地国家的统治阶级就会向帝国主义投降，二者结成同盟，共同压迫人民大众。这种时候，人民大众往往采取国内战争的形式，去反对帝国主义和封建阶级的同盟，而帝国主义则往往采取间接的方式去援助半殖民地国家的反动派压迫人民，而不采取直接行动，显出了内部矛盾的特别尖锐性。中国的辛亥革命战争，一九二四年至一九二七年的革命战争，一九二七年以后的十年土地革命战争，都有这种情形。还有半殖民地国家各个反动的统治集团之间的内战，例如在中国的军阀战争，也属于这一类。<br>　　当着国内革命战争发展到从根本上威胁帝国主义及其走狗国内反动派的存在的时候，帝国主义就往往采取上述方法以外的方法，企图维持其统治：或者分化革命阵线的内部，或者直接出兵援助国内反动派。这时，外国帝国主义和国内反动派完全公开地站在一个极端，人民大众则站在另一极端，成为一个主要矛盾，而规定或影响其它矛盾的发展状态。十月革命后各资本主义国家援助俄国反动派，是武装干涉的例子。一九二七年的蒋介石的叛变，是分化革命阵线的例子。<br>　　然而不管怎样，过程发展的各个阶段中，只有一种主要的矛盾起着领导的作用，是完全没有疑义的。<br>　　由此可知，任何过程如果有多数矛盾存在的话，其中必定有一种是主要的，起着领导的、决定的作用，其它则处于次要和服从的地位。因此，研究任何过程，如果是存在着两个以上矛盾的复杂过程的话，就要用全力找出它的主要矛盾。捉住了这个主要矛盾，一切问题就迎刃而解了。这是马克思研究资本主义社会告诉我们的方法。列宁和斯大林研究帝国主义和资本主义总危机的时候，列宁和斯大林研究苏联经济的时候，也告诉了这种方法。万千的学问家和实行家，不懂得这种方法，结果如堕烟海，找不到中心，也就找不到解决矛盾的方法。<br>　　不能把过程中所有的矛盾平均看待，必须把它们区别为主要的和次要的两类，着重于捉住主要的矛盾，已如上述。但是在各种矛盾之中，不论是主要的或次要的，矛盾着的两个方面，又是否可以平均看待呢？也是不可以的。无论什么矛盾，矛盾的诸方面，其发展是不平衡的。有时候似乎势均力敌，然而这只是暂时的和相对的情形，基本的形态则是不平衡。矛盾着的两方面中，必有一方面是主要的，他方面是次要的。其主要的方面，即所谓矛盾起主导作用的方面。事物的性质，主要地是由取得支配地位的矛盾的主要方面所规定的。<br>　　然而这种情形不是固定的，矛盾的主要和非主要的方面互相转化着，事物的性质也就随着起变化。在矛盾发展的一定过程或一定阶段上，主要方面属于甲方，非主要方面属于乙方；到了另一发展阶段或另一发展过程时，就互易其位置，这是依靠事物发展中矛盾双方斗争的力量的增减程度来决定的。<br>　　我们常常说“新陈代谢”这句话。新陈代谢是宇宙间普遍的永远不可抵抗的规律。依事物本身的性质和条件，经过不同的飞跃形式，一事物转化为他事物，就是新陈代谢的过程。任何事物的内部都有其新旧两个方面的矛盾，形成为一系列的曲折的斗争。斗争的结果，新的方面由小变大，上升为支配的东西；旧的方面则由大变小，变成逐步归于灭亡的东西。而一当新的方面对于旧的方面取得支配地位的时候，旧事物的性质就变化为新事物的性质。由此可见，事物的性质主要地是由取得支配地位的矛盾的主要方面所规定的。取得支配地位的矛盾的主要方面起了变化，事物的性质也就随着起变化。<br>　　在资本主义社会中，资本主义已从旧的封建主义社会时代的附庸地位，转化成了取得支配地位的力量，社会的性质也就由封建主义的变为资本主义的。在新的资本主义社会时代，封建势力则由原来处在支配地位的力量转化为附庸的力量，随着也就逐步地归于消灭了，例如英法诸国就是如此。随着生产力的发展，资产阶级由新的起进步作用的阶级，转化为旧的起反动作用的阶级，以至于最后被无产阶级所推翻，而转化为私有的生产资料被剥夺和失去权力的阶级，这个阶级也就要逐步归于消灭了。人数比资产阶级多得多、并和资产阶级同时生长、但被资产阶级统治着的无产阶级，是一个新的力量，它由初期的附属于资产阶级的地位，逐步地壮大起来，成为独立的和在历史上起主导作用的阶级，以至最后夺取政权成为统治阶级。这时，社会的性质，就由旧的资本主义的社会转化成了新的社会主义的社会。这就是苏联已经走过和一切其它国家必然要走的道路。<br>　　就中国的情形来说，帝国主义处在形成半殖民地这种矛盾的主要地位，压迫中国人民，中国则由独立国变为半殖民地。然而事情必然会变化，在双方斗争的局势中，中国人民在无产阶级领导之下所生长起来的力量必然会把中国由半殖民地变为独立国，而帝国主义则将被打倒，旧中国必然要变为新中国。<br>　　旧中国变为新中国，还包含着国内旧的封建势力和新的人民势力之间的情况的变化。旧的封建地主阶级将被打倒，由统治者变为被统治者，这个阶级也就会要逐步归于消灭。人民则将在无产阶级领导之下，由被统治者变为统治者。这时，中国社会的性质就会起变化，由旧的半殖民地和半封建的社会变为新的民主的社会。<br>　　这种互相转化的事情，过去已有经验。统治中国将近三百年的清朝帝国，曾在辛亥革命时期被打倒；而孙中山领导的革命同盟会，则曾经一度取得了胜利。在一九二四年至一九二七年的革命战争中，共产党和国民党联合的南方革命势力，曾经由弱小的力量变得强大起来，取得了北伐的胜利；而称雄一时的北洋军阀则被打倒了。一九二七年，共产党领导的人民力量，受了国民党反动势力的打击，变得很小了；但因肃清了自己内部的机会主义，就又逐步地壮大起来。在共产党领导的革命根据地内，农民由被统治者转化为统治者，地主则作了相反的转化。世界上总是这样以新的代替旧的，总是这样新陈代谢、除旧布新或推陈出新的。<br>　　革命斗争中的某些时候，困难条件超过顺利条件，在这种时候，困难是矛盾的主要方面，顺利是其次要方面。然而由于革命党人的努力，能够逐步地克服困难，开展顺利的新局面，困难的局面让位于顺利的局面。一九二七年中国革命失败后的情形，中国红军在长征[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn24">24]</a>中的情形，都是如此。现在的中日战争，中国又处在困难地位，但是我们能够改变这种情况，使中日双方的情况发生根本的变化。在相反的情形之下，顺利也能转化为困难，如果是革命党人犯了错误的话。一九二四年至一九二七年的革命的胜利，变为失败了。一九二七年以后在南方各省发展起来的革命根据地，至一九三四年都失败了。<br>　　研究学问的时候，由不知到知的矛盾也是如此。当着我们刚才开始研究马克思主义的时候，对于马克思主义的无知或知之不多的情况，和马克思主义的知识之间，互相矛盾着。然而由于努力学习，可以由无知转化为有知，由知之不多转化为知之甚多，由对于马克思主义的盲目性改变为能够自由运用马克思主义。<br>　　有人觉得有些矛盾并不是这样。例如，生产力和生产关系的矛盾，生产力是主要的；理论和实践的矛盾，实践是主要的；经济基础和上层建筑的矛盾，经济基础是主要的：它们的地位并不互相转化。这是机械唯物论的见解，不是辩证唯物论的见解。诚然，生产力、实践、经济基础，一般地表现为主要的决定的作用，谁不承认这一点，谁就不是唯物论者。然而，生产关系、理论、上层建筑这些方面，在一定条件之下，又转过来表现其为主要的决定的作用，这也是必须承认的。当着不变更生产关系，生产力就不能发展的时候，生产关系的变更就起了主要的决定的作用。当着如同列宁所说“没有革命的理论，就不会有革命的运动”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn25">25]</a>的时候，革命理论的创立和提倡就起了主要的决定的作用。当着某一件事情（任何事情都是一样）要做，但是还没有方针、方法、计划或政策的时候，确定方针、方法、计划或政策，也就是主要的决定的东西。当着政治文化等等上层建筑阻碍着经济基础的发展的时候，对于政治上和文化上的革新就成为主要的决定的东西了。我们这样说，是否违反了唯物论呢？没有。因为我们承认总的历史发展中是物质的东西决定精神的东西，是社会的存在决定社会的意识；但是同时又承认而且必须承认精神的东西的反作用，社会意识对于社会存在的反作用，上层建筑对于经济基础的反作用。这不是违反唯物论，正是避免了机械唯物论，坚持了辩证唯物论。<br>　　在研究矛盾特殊性的问题中，如果不研究过程中主要的矛盾和非主要的矛盾以及矛盾之主要的方面和非主要的方面这两种情形，也就是说不研究这两种矛盾情况的差别性，那就将陷入抽象的研究，不能具体地懂得矛盾的情况，因而也就不能找出解决矛盾的正确的方法。这两种矛盾情况的差别性或特殊性，都是矛盾力量的不平衡性。世界上没有绝对地平衡发展的东西，我们必须反对平衡论，或均衡论。同时，这种具体的矛盾状况，以及矛盾的主要方面和非主要方面在发展过程中的变化，正是表现出新事物代替旧事物的力量。对于矛盾的各种不平衡情况的研究，对于主要的矛盾和非主要的矛盾、主要的矛盾方面和非主要的矛盾方面的研究，成为革命政党正确地决定其政治上和军事上的战略战术方针的重要方法之一，是一切共产党人都应当注意的。</p><h3 id="五-矛盾诸方面的同一性和斗争性"><a href="#五-矛盾诸方面的同一性和斗争性" class="headerlink" title="五　矛盾诸方面的同一性和斗争性"></a>五　矛盾诸方面的同一性和斗争性</h3><p>　　在懂得了矛盾的普遍性和特殊性的问题之后，我们必须进而研究矛盾诸方面的同一性和斗争性的问题。<br>　　同一性、统一性、一致性、互相渗透、互相贯通、互相依赖（或依存）、互相联结或互相合作，这些不同的名词都是一个意思，说的是如下两种情形：第一、事物发展过程中的每一种矛盾的两个方面，各以和它对立着的方面为自己存在的前提，双方共处于一个统一体中；第二、矛盾着的双方，依据一定的条件，各向着其相反的方面转化。这些就是所谓同一性。<br>　　列宁说：“辩证法是这样的一种学说：它研究对立怎样能够是同一的，又怎样成为同一的（怎样变成同一的），——在怎样的条件之下它们互相转化，成为同一的，——为什么人的头脑不应当把这些对立看作死的、凝固的东西，而应当看作生动的、有条件的、可变动的、互相转化的东西。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn26">26]</a><br>　　列宁这段话是什么意思呢？<br>　　一切过程中矛盾着的各方面，本来是互相排斥、互相斗争、互相对立的。世界上一切事物的过程里和人们的思想里，都包含着这样带矛盾性的方面，无一例外。单纯的过程只有一对矛盾，复杂的过程则有一对以上的矛盾。各对矛盾之间，又互相成为矛盾。这样地组成客观世界的一切事物和人们的思想，并推使它们发生运动。<br>　　如此说来，只是极不同一，极不统一，怎样又说是同一或统一呢？<br>　　原来矛盾着的各方面，不能孤立地存在。假如没有和它作对的矛盾的一方，它自己这一方就失去了存在的条件。试想一切矛盾着的事物或人们心中矛盾着的概念，任何一方面能够独立地存在吗？没有生，死就不见；没有死，生也不见。没有上，无所谓下；没有下，也无所谓上。没有祸，无所谓福；没有福，也无所谓祸。没有顺利，无所谓困难；没有困难，也无所谓顺利。没有地主，就没有佃农；没有佃农，也就没有地主。没有资产阶级，就没有无产阶级；没有无产阶级，也就没有资产阶级。没有帝国主义的民族压迫，就没有殖民地和半殖民地；没有殖民地和半殖民地，也就没有帝国主义的民族压迫。一切对立的成分都是这样，因一定的条件，一面互相对立，一面又互相联结、互相贯通、互相渗透、互相依赖，这种性质，叫做同一性。一切矛盾着的方面都因一定条件具备着不同一性，所以称为矛盾。然而又具备着同一性，所以互相联结。列宁所谓辩证法研究“对立怎样能够是同一的”，就是说的这种情形。怎样能够呢？因为互为存在的条件。这是同一性的第一种意义。<br>　　然而单说了矛盾双方互为存在的条件，双方之间有同一性，因而能够共处于一个统一体中，这样就够了吗？还不够。事情不是矛盾双方互相依存就完了，更重要的，还在于矛盾着的事物的互相转化。这就是说，事物内部矛盾着的两方面，因为一定的条件而各向着和自己相反的方面转化了去，向着它的对立方面所处的地位转化了去。这就是矛盾的同一性的第二种意义。<br>　　为什么这里也有同一性呢？你们看，被统治的无产阶级经过革命转化为统治者，原来是统治者的资产阶级却转化为被统治者，转化到对方原来所占的地位。苏联已经是这样做了，全世界也将要这样做。试问其间没有在一定条件之下的联系和同一性，如何能够发生这样的变化呢？<br>　　曾在中国近代历史的一定阶段上起过某种积极作用的国民党，因为它的固有的阶级性和帝国主义的引诱（这些就是条件），在一九二七年以后转化为反革命，又由于中日矛盾的尖锐化和共产党的统一战线政策（这些就是条件），而被迫着赞成抗日。矛盾着的东西这一个变到那一个，其间包含了一定的同一性。<br>　　我们实行过的土地革命，已经是并且还将是这样的过程，拥有土地的地主阶级转化为失掉土地的阶级，而曾经是失掉土地的农民却转化为取得土地的小私有者。有无、得失之间，因一定条件而互相联结，二者具有同一性。在社会主义条件之下，农民的私有制又将转化为社会主义农业的公有制，苏联已经这样做了，全世界将来也会这样做。私产和公产之间有一条由此达彼的桥梁，哲学上名之曰同一性，或互相转化、互相渗透。<br>　　巩固无产阶级的专政或人民的专政，正是准备着取消这种专政，走到消灭任何国家制度的更高阶段去的条件。建立和发展共产党，正是准备着消灭共产党和一切政党制度的条件。建立共产党领导的革命军，进行革命战争，正是准备着永远消灭战争的条件。这许多相反的东西，同时却是相成的东西。<br>　　大家知道，战争与和平是互相转化的。战争转化为和平，例如第一次世界大战转化为战后的和平，中国的内战现在也停止了，出现了国内的和平。和平转化为战争，例如一九二七年的国共合作转化为战争，现在的世界和平局面也可能转化为第二次世界大战。为什么是这样？因为在阶级社会中战争与和平这样矛盾着的事物，在一定条件下具备着同一性。<br>　　一切矛盾着的东西，互相联系着，不但在一定条件之下共处于一个统一体中，而且在一定条件之下互相转化，这就是矛盾的同一性的全部意义。列宁所谓“怎样成为同一的（怎样变成同一的），——在怎样的条件之下它们互相转化，成为同一的”，就是这个意思。<br>　　“为什么人的头脑不应当把这些对立看作死的、凝固的东西，而应当看作生动的、有条件的、可变动的、互相转化的东西”呢？因为客观事物本来是如此的。客观事物中矛盾着的诸方面的统一或同一性，本来不是死的、凝固的，而是生动的、有条件的、可变动的、暂时的、相对的东西，一切矛盾都依一定条件向它们的反面转化着。这种情况，反映在人们的思想里，就成了马克思主义的唯物辩证法的宇宙观。只有现在的和历史上的反动的统治阶级以及为他们服务的形而上学，不是把对立的事物当作生动的、有条件的、可变动的、互相转化的东西去看，而是当作死的、凝固的东西去看，并且把这种错误的看法到处宣传，迷惑人民群众，以达其继续统治的目的。共产党人的任务就在于揭露反动派和形而上学的错误思想，宣传事物的本来的辩证法，促成事物的转化，达到革命的目的。<br>　　所谓矛盾在一定条件下的同一性，就是说，我们所说的矛盾乃是现实的矛盾，具体的矛盾，而矛盾的互相转化也是现实的、具体的。神话中的许多变化，例如《山海经》中所说的“夸父追日”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn27">27]</a>，《淮南子》中所说的“羿射九日”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn28">28]</a>，《西游记》中所说的孙悟空七十二变[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn29">29]</a>和《聊斋志异》[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn30">30]</a>中的许多鬼狐变人的故事等等，这种神话中所说的矛盾的互相变化，乃是无数复杂的现实矛盾的互相变化对于人们所引起的一种幼稚的、想象的、主观幻想的变化，并不是具体的矛盾所表现出来的具体的变化。马克思说：“任何神话都是用想象和借助想象以征服自然力，支配自然力，把自然力加以形象化；因而，随着这些自然力之实际上被支配，神话也就消失了。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn31">31]</a>这种神话中的（还有童话中的）千变万化的故事，虽然因为它们想象出人们征服自然力等等，而能够吸引人们的喜欢，并且最好的神话具有“永久的魅力”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn32">32]</a>（马克思），但神话并不是根据具体的矛盾之一定的条件而构成的，所以它们并不是现实之科学的反映。这就是说，神话或童话中矛盾构成的诸方面，并不是具体的同一性，只是幻想的同一性。科学地反映现实变化的同一性的，就是马克思主义的辩证法。<br>　　为什么鸡蛋能够转化为鸡子，而石头不能够转化为鸡子呢？为什么战争与和平有同一性，而战争与石头却没有同一性呢？为什么人能生人不能生出其它的东西呢？没有别的，就是因为矛盾的同一性要在一定的必要的条件之下。缺乏一定的必要的条件，就没有任何的同一性。<br>　　为什么俄国在一九一七年二月的资产阶级民主革命和同年十月的无产阶级社会主义革命直接地联系着，而法国资产阶级革命没有直接地联系于社会主义的革命，一八七一年的巴黎公社终于失败了呢？为什么蒙古和中亚细亚的游牧制度又直接地和社会主义联系了呢？为什么中国的革命可以避免资本主义的前途，可以和社会主义直接联系起来，不要再走西方国家的历史老路，不要经过一个资产阶级专政的时期呢？没有别的，都是由于当时的具体条件。一定的必要的条件具备了，事物发展的过程就发生一定的矛盾，而且这种或这些矛盾互相依存，又互相转化，否则，一切都不可能。<br>　　同一性的问题如此。那末，什么是斗争性呢？同一性和斗争性的关系是怎样的呢？<br>　　列宁说：“对立的统一（一致、同一、合一），是有条件的、一时的、暂存的、相对的。互相排斥的对立的斗争则是绝对的，正如发展、运动是绝对的一样。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn33">33]</a><br>　　列宁这段话是什么意思呢？<br>　　一切过程都有始有终，一切过程都转化为它们的对立物。一切过程的常住性是相对的，但是一种过程转化为他种过程的这种变动性则是绝对的。<br>　　无论什么事物的运动都采取两种状态，相对地静止的状态和显着地变动的状态。两种状态的运动都是由事物内部包含的两个矛盾着的因素互相斗争所引起的。当着事物的运动在第一种状态的时候，它只有数量的变化，没有性质的变化，所以显出好似静止的面貌。当着事物的运动在第二种状态的时候，它已由第一种状态中的数量的变化达到了某一个最高点，引起了统一物的分解，发生了性质的变化，所以显出显着地变化的面貌。我们在日常生活中所看见的统一、团结、联合、调和、均势、相持、僵局、静止、有常、平衡、凝聚、吸引等等，都是事物处在量变状态中所显现的面貌。而统一物的分解，团结、联合、调和、均势、相持、僵局、静止、有常、平衡、凝聚、吸引等等状态的破坏，变到相反的状态，便都是事物在质变状态中、在一种过程过渡到他种过程的变化中所显现的面貌。事物总是不断地由第一种状态转化为第二种状态，而矛盾的斗争则存在于两种状态中，并经过第二种状态而达到矛盾的解决。所以说，对立的统一是有条件的、暂时的、相对的，而对立的互相排除的斗争则是绝对的。<br>　　前面我们曾经说，两个相反的东西中间有同一性，所以二者能够共处于一个统一体中，又能够互相转化，这是说的条件性，即是说在一定条件之下，矛盾的东西能够统一起来，又能够互相转化；无此一定条件，就不能成为矛盾，不能共居，也不能转化。由于一定的条件才构成了矛盾的同一性，所以说同一性是有条件的、相对的。这里我们又说，矛盾的斗争贯串于过程的始终，并使一过程向着他过程转化，矛盾的斗争无所不在，所以说矛盾的斗争性是无条件的、绝对的。<br>　　有条件的相对的同一性和无条件的绝对的斗争性相结合，构成了一切事物的矛盾运动。<br>　　我们中国人常说：“相反相成。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn34">34]</a>就是说相反的东西有同一性。这句话是辩证法的，是违反形而上学的。“相反”就是说两个矛盾方面的互相排斥，或互相斗争。“相成”就是说在一定条件之下两个矛盾方面互相联结起来，获得了同一性。而斗争性即寓于同一性之中，没有斗争性就没有同一性。<br>　　在同一性中存在着斗争性，在特殊性中存在着普遍性，在个性中存在着共性。拿列宁的话来说，叫做“在相对的东西里面有着绝对的东西”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn35">35]</a>。</p><h3 id="六-对抗在矛盾中的地位"><a href="#六-对抗在矛盾中的地位" class="headerlink" title="六　对抗在矛盾中的地位"></a>六　对抗在矛盾中的地位</h3><p>　　在矛盾的斗争性的问题中，包含着对抗是什么的问题。我们回答道：对抗是矛盾斗争的一种形式，而不是矛盾斗争的一切形式。<br>　　在人类历史中，存在着阶级的对抗，这是矛盾斗争的一种特殊的表现。剥削阶级和被剥削阶级之间的矛盾，无论在奴隶社会也好，封建社会也好，资本主义社会也好，互相矛盾着的两阶级，长期地并存于一个社会中，它们互相斗争着，但要待两阶级的矛盾发展到了一定的阶段的时候，双方才取外部对抗的形式，发展为革命。阶级社会中，由和平向战争的转化，也是如此。<br>　　炸弹在未爆炸的时候，是矛盾物因一定条件共居于一个统一体中的时候。待至新的条件（发火）出现，才发生了爆炸。自然界中一切到了最后要采取外部冲突形式去解决旧矛盾产生新事物的现象，都有与此相仿佛的情形。<br>　　认识这种情形，极为重要。它使我们懂得，在阶级社会中，革命和革命战争是不可避免的，舍此不能完成社会发展的飞跃，不能推翻反动的统治阶级，而使人民获得政权。共产党人必须揭露反动派所谓社会革命是不必要的和不可能的等等欺骗的宣传，坚持马克思列宁主义的社会革命论，使人民懂得，这不但是完全必要的，而且是完全可能的，整个人类的历史和苏联的胜利，都证明了这个科学的真理。<br>　　但是我们必须具体地研究各种矛盾斗争的情况，不应当将上面所说的公式不适当地套在一切事物的身上。矛盾和斗争是普遍的、绝对的，但是解决矛盾的方法，即斗争的形式，则因矛盾的性质不同而不相同。有些矛盾具有公开的对抗性，有些矛盾则不是这样。根据事物的具体发展，有些矛盾是由原来还非对抗性的，而发展成为对抗性的；也有些矛盾则由原来是对抗性的，而发展成为非对抗性的。<br>　　共产党内正确思想和错误思想的矛盾，如前所说，在阶级存在的时候，这是阶级矛盾对于党内的反映。这种矛盾，在开始的时候，或在个别的问题上，并不一定马上表现为对抗性的。但随着阶级斗争的发展，这种矛盾也就可能发展为对抗性的。苏联共产党的历史告诉我们：列宁、斯大林的正确思想和托洛茨基、布哈林等人的错误思想的矛盾，在开始的时候还没有表现为对抗的形式，但随后就发展为对抗的了。中国共产党的历史也有过这样的情形。我们党内许多同志的正确思想和陈独秀、张国焘[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn36">36]</a>等人的错误思想的矛盾，在开始的时候也没有表现为对抗的形式，但随后就发展为对抗的了。目前我们党内的正确思想和错误思想的矛盾，没有表现为对抗的形式，如果犯错误的同志能够改正自己的错误，那就不会发展为对抗性的东西。因此，党一方面必须对于错误思想进行严肃的斗争，另方面又必须充分地给犯错误的同志留有自己觉悟的机会。在这样的情况下，过火的斗争，显然是不适当的。但如果犯错误的人坚持错误，并扩大下去，这种矛盾也就存在着发展为对抗性的东西的可能性。<br>　　经济上城市和乡村的矛盾，在资本主义社会里面（那里资产阶级统治的城市残酷地掠夺乡村），在中国的国民党统治区域里面（那里外国帝国主义和本国买办大资产阶级所统治的城市极野蛮地掠夺乡村），那是极其对抗的矛盾。但在社会主义国家里面，在我们的革命根据地里面，这种对抗的矛盾就变为非对抗的矛盾，而当到达共产主义社会的时候，这种矛盾就会消灭。<br>　　列宁说：“对抗和矛盾断然不同。在社会主义下，对抗消灭了，矛盾存在着。”[<a href="https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn37">37]</a>这就是说，对抗只是矛盾斗争的一种形式，而不是它的一切形式，不能到处套用这个公式。</p><h3 id="七-结-论"><a href="#七-结-论" class="headerlink" title="七　结　　论"></a>七　结　　论</h3><p>　　说到这里，我们可以总起来说几句。事物矛盾的法则，即对立统一的法则，是自然和社会的根本法则，因而也是思维的根本法则。它是和形而上学的宇宙观相反的。它对于人类的认识史是一个大革命。按照辩证唯物论的观点看来，矛盾存在于一切客观事物和主观思维的过程中，矛盾贯串于一切过程的始终，这是矛盾的普遍性和绝对性。矛盾着的事物及其每一个侧面各有其特点，这是矛盾的特殊性和相对性。矛盾着的事物依一定的条件有同一性，因此能够共居于一个统一体中，又能够互相转化到相反的方面去，这又是矛盾的特殊性和相对性。然而矛盾的斗争则是不断的，不管在它们共居的时候，或者在它们互相转化的时候，都有斗争的存在，尤其是在它们互相转化的时候，斗争的表现更为显着，这又是矛盾的普遍性和绝对性。当着我们研究矛盾的特殊性和相对性的时候，要注意矛盾和矛盾方面的主要的和非主要的区别；当着我们研究矛盾的普遍性和斗争性的时候，要注意矛盾的各种不同的斗争形式的区别。否则就要犯错误。如果我们经过研究真正懂得了上述这些要点，我们就能够击破违反马克思列宁主义基本原则的不利于我们的革命事业的那些教条主义的思想；也能够使有经验的同志们整理自己的经验，使之带上原则性，而避免重复经验主义的错误。这些，就是我们研究矛盾法则的一些简单的结论。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    &lt;strong&gt;（一九三七年八月）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　 事物的矛盾法则，即对立统一的法则，是唯物辩证法的最根本的法则。列宁说：“就本来的意义讲，辩证法是研究对象的本质自身中的矛盾。”[&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn1&quot;&gt;1]&lt;/a&gt;列宁常称这个法则为辩证法的本质，又称之为辩证法的核心[&lt;a href=&quot;https://link.zhihu.com/?target=https://www.marxists.org/chinese/maozedong/marxist.org-chinese-mao-193708.htm%23_ftn2&quot;&gt;2]&lt;/a&gt;。因此，我们在研究这个法则时，不得不涉及广泛的方面，不得不涉及许多的哲学问题。如果我们将这些问题都弄清楚了，我们就在根本上懂得了唯物辩证法。这些问题是：两种宇宙观；矛盾的普遍性；矛盾的特殊性；主要的矛盾和主要的矛盾方面；矛盾诸方面的同一性和斗争性；对抗在矛盾中的地位。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="毛泽东思想" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>实践论</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E8%AE%BA/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%AE%9E%E8%B7%B5%E8%AE%BA/</id>
    <published>2024-02-18T02:02:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.069Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    <strong>（一九三七年七月）</strong></p><p>    马克思以前的唯物论，离开人的社会性，离开人的历史发展，去观察认识问题，因此不能了解认识对社会实践的依赖关系，即认识对生产和阶级斗争的依赖关系。</p><p>    首先，马克思主义者认为人类的生产活动是最基本的实践活动，是决定其他一切活动的东西。人的认识，主要地依赖于物质的生产活动，逐渐地了解自然的现象、自然的性质、自然的规律性、人和自然的关系；而且经过生产活动，也在各种不同程度上逐渐地认识了人和人的一定的相互关系。一切这些知识，离开生产活动是不能得到的。在没有阶级的社会中，每个人以社会一员的资格，同其他社会成员协力，结成一定的生产关系，从事生产活动，以解决人类物质生活问题。在各种阶级的社会中，各阶级的社会成员，则又以各种不同的方式，结成一定的生产关系，从事生产活动，以解决人类物质生活问题。这是人的认识发展的基本来源。</p> <span id="more"></span><p>    人的社会实践，不限于生产活动一种形式，还有多种其他的形式，阶级斗争，政治生活，科学和艺术的活动，总之社会实际生活的一切领域都是社会的人所参加的。因此，人的认识，在物质生活以外，还从政治生活文化生活中(与物质生活密切联系)，在各种不同程度上，知道人和人的各种关系。其中，尤以各种形式的阶级斗争，给予人的认识发展以深刻的影响。在阶级社会中，每一个人都在一定的阶级地位中生活，各种思想无不打上阶级的烙印。</p><p>    马克思主义者认为人类社会的生产活动，是一步又一步地由低级向高级发展，因此，人们的认识，不论对于自然界方面，对于社会方面，也都是一步又一步地由低级向高级发展，即由浅入深，由片面到更多的方面。在很长的历史时期内，大家对于社会的历史只能限于片面的了解，这一方面是由于剥削阶级的偏见经常歪曲社会的历史，另方面，则由于生产规模的狭小，限制了人们的眼界。人们能够对于社会历史的发展作全面的历史的了解，把对于社会的认识变成了科学，这只是到了伴随巨大生产力——大工业而出现近代无产阶级的时候，这就是马克思主义的科学。</p><p>    马克思主义者认为，只有人们的社会实践，才是人们对于外界认识的真理性的标准。实际的情形是这样的，只有在社会实践过程中(物质生产过程中，阶级斗争过程中，科学实验过程中)，人们达到了思想中所预想的结果时，人们的认识才被证实了。人们要想得到工作的胜利即得到预想的结果，一定要使自己的思想合于客观外界的规律性，如果不合，就会在实践中失败。人们经过失败之后，也就从失败取得教训，改正自己的思想使之适合于外界的规律性，人们就能变失败为胜利，所谓“失败者成功之母”，“吃一堑长一智”，就是这个道理。辩证唯物论的认识论把实践提到第一的地位，认为人的认识一点也不能离开实践，排斥一切否认实践重要性、使认识离开实践的错误理论。列宁这样说过：“实践高于(理论的)认识，因为它不但有普遍性的品格，而且还有直接现实性的品格。”⑴马克思主义的哲学辩证唯物论有两个最显著的特点：一个是它的阶级性，公然申明辩证唯物论是为无产阶级服务的；再一个是它的实践性，强调理论对于实践的依赖关系，理论的基础是实践，又转过来为实践服务。判定认识或理论之是否真理，不是依主观上觉得如何而定，而是依客观上社会实践的结果如何而定。真理的标准只能是社会的实践。实践的观点是辩证唯物论的认识论之第一的和基本的观点⑵。</p><p>    然而人的认识究竟怎样从实践发生，而又服务于实践呢？这只要看一看认识的发展过程就会明了的。原来人在实践过程中，开始只是看到过程中各个事物的现象方面，看到各个事物的片面，看到各个事物之间的外部联系。例如有些外面的人们到延安来考察，头一二天，他们看到了延安的地形、街道、屋宇，接触了许多的人，参加了宴会、晚会和群众大会，听到了各种说话，看到了各种文件，这些就是事物的现象，事物的各个片面以及这些事物的外部联系。这叫做认识的感性阶段，就是感觉和印象的阶段。也就是延安这些各别的事物作用于考察团先生们的感官，引起了他们的感觉，在他们的脑子中生起了许多的印象，以及这些印象间的大概的外部的联系，这是认识的第一个阶段。在这个阶段中，人们还不能造成深刻的概念，作出合乎论理(即合乎逻辑)的结论。</p><p>    社会实践的继续，使人们在实践中引起感觉和印象的东西反复了多次，于是在人们的脑子里生起了一个认识过程中的突变(即飞跃)，产生了概念。概念这种东西已经不是事物的现象，不是事物的各个片面，不是它们的外部联系，而是抓着了事物的本质，事物的全体，事物的内部联系了。概念同感觉，不但是数量上的差别，而且有了性质上的差别。循此继进，使用判断和推理的方法，就可产生出合乎论理的结论来。《三国演义》上所谓“眉头一皱计上心来”，我们普通说话所谓“让我想一想”，就是人在脑子中运用概念以作判断和推理的工夫。这是认识的第二个阶段。外来的考察团先生们在他们集合了各种材料，加上他们“想了一想”之后，他们就能够作出“共产党的抗日民族统一战线的政策是彻底的、诚恳的和真实的”这样一个判断了。在他们作出这个判断之后，如果他们对于团结救国也是真实的的话，那末他们就能够进一步作出这样的结论：“抗日民族统一战线是能够成功的。”这个概念、判断和推理的阶段，在人们对于一个事物的整个认识过程中是更重要的阶段，也就是理性认识的阶段。认识的真正任务在于经过感觉而到达于思维，到达于逐步了解客观事物的内部矛盾，了解它的规律性，了解这一过程和那一过程间的内部联系，即到达于论理的认识。重复地说，论理的认识所以和感性的认识不同，是因为感性的认识是属于事物之片面的、现象的、外部联系的东西，论理的认识则推进了一大步，到达了事物的全体的、本质的、内部联系的东西，到达了暴露周围世界的内在的矛盾，因而能在周围世界的总体上，在周围世界一切方面的内部联系上去把握周围世界的发展。</p><p>    这种基于实践的由浅入深的辩证唯物论的关于认识发展过程的理论，在马克思主义以前，是没有一个人这样解决过的。马克思主义的唯物论，第一次正确地解决了这个问题，唯物地而且辩证地指出了认识的深化的运动，指出了社会的人在他们的生产和阶级斗争的复杂的、经常反复的实践中，由感性认识到论理认识的推移的运动。列宁说过：“物质的抽象，自然规律的抽象，价值的抽象以及其他等等，一句话，一切科学的(正确的、郑重的、非瞎说的)抽象，都更深刻、更正确、更完全地反映着自然。”⑶马克思列宁主义认为：认识过程中两个阶段的特性，在低级阶段，认识表现为感性的，在高级阶段，认识表现为论理的，但任何阶段，都是统一的认识过程中的阶段。感性和理性二者的性质不同，但又不是互相分离的，它们在实践的基础上统一起来了。我们的实践证明：感觉到了的东西，我们不能立刻理解它，只有理解了的东西才更深刻地感觉它。感觉只解决现象问题，理论才解决本质问题。这些问题的解决，一点也不能离开实践。无论何人要认识什么事物，除了同那个事物接触，即生活于(实践于)那个事物的环境中，是没有法子解决的。不能在封建社会就预先认识资本主义社会的规律，因为资本主义还未出现，还无这种实践。马克思主义只能是资本主义社会的产物。马克思不能在自由资本主义时代就预先具体地认识帝国主义时代的某些特异的规律，因为帝国主义这个资本主义最后阶段还未到来，还无这种实践，只有列宁和斯大林才能担当此项任务。马克思、恩格斯、列宁、斯大林之所以能够作出他们的理论，除了他们的天才条件之外，主要地是他们亲自参加了当时的阶级斗争和科学实验的实践，没有这后一个条件，任何天才也是不能成功的。“秀才不出门，全知天下事”，在技术不发达的古代只是一句空话，在技术发达的现代虽然可以实现这句话，然而真正亲知的是天下实践着的人，那些人在他们的实践中间取得了“知”，经过文字和技术的传达而到达于“秀才”之手，秀才乃能间接地“知天下事”。如果要直接地认识某种或某些事物，便只有亲身参加于变革现实、变革某种或某些事物的实践的斗争中，才能触到那种或那些事物的现象，也只有在亲身参加变革现实的实践的斗争中，才能暴露那种或那些事物的本质而理解它们。这是任何人实际上走着的认识路程，不过有些人故意歪曲地说些反对的话罢了。世上最可笑的是那些“知识里手”⑷，有了道听途说的一知半解，便自封为“天下第一”，适足见其不自量而已。知识的问题是一个科学问题，来不得半点的虚伪和骄傲，决定地需要的倒是其反面——诚实和谦逊的态度。你要有知识，你就得参加变革现实的实践。你要知道梨子的滋味，你就得变革梨子，亲口吃一吃。你要知道原子的组织同性质，你就得实行物理学和化学的实验，变革原子的情况。你要知道革命的理论和方法，你就得参加革命。一切真知都是从直接经验发源的。但人不能事事直接经验，事实上多数的知识都是间接经验的东西，这就是一切古代的和外域的知识。这些知识在古人在外人是直接经验的东西，如果在古人外人直接经验时是符合于列宁所说的条件“科学的抽象”，是科学地反映了客观的事物，那末这些知识是可靠的，否则就是不可靠的。所以，一个人的知识，不外直接经验的和间接经验的两部分。而且在我为间接经验者，在人则仍为直接经验。因此，就知识的总体说来，无论何种知识都是不能离开直接经验的。任何知识的来源，在于人的肉体感官对客观外界的感觉，否认了这个感觉，否认了直接经验，否认亲自参加变革现实的实践，他就不是唯物论者。“知识里手”之所以可笑，原因就是在这个地方。中国人有一句老话：“不入虎穴，焉得虎子。”这句话对于人们的实践是真理，对于认识论也是真理。离开实践的认识是不可能的。为了明了基于变革现实的实践而产生的辩证唯物论的认识运动——认识的逐渐深化的运动，下面再举出几个具体的例子。</p><p>    无产阶级对于资本主义社会的认识，在其实践的初期——破坏机器和自发斗争时期，他们还只在感性认识的阶段，只认识资本主义各个现象的片面及其外部的联系。这时，他们还是一个所谓“自在的阶级”。但是到了他们实践的第二个时期——有意识有组织的经济斗争和政治斗争的时期，由于实践，由于长期斗争的经验，经过马克思、恩格斯用科学的方法把这种种经验总结起来，产生了马克思主义的理论，用以教育无产阶级，这样就使无产阶级理解了资本主义社会的本质，理解了社会阶级的剥削关系，理解了无产阶级的历史任务，这时他们就变成了一个“自为的阶级”。</p><p>    中国人民对于帝国主义的认识也是这样。第一阶段是表面的感性的认识阶段，表现在太平天国运动和义和团运动等笼统的排外主义的斗争上⑸。第二阶段才进到理性的认识阶段，看出了帝国主义内部和外部的各种矛盾，并看出了帝国主义联合中国买办阶级和封建阶级以压榨中国人民大众的实质，这种认识是从一九一九年五四运动⑹前后才开始的。</p><p>    我们再来看战争。战争的领导者，如果他们是一些没有战争经验的人，对于一个具体的战争(例如我们过去十年的土地革命战争)的深刻的指导规律，在开始阶段是不了解的。他们在开始阶段只是身历了许多作战的经验，而且败仗是打得很多的。然而由于这些经验(胜仗，特别是败仗的经验)，使他们能够理解贯串整个战争的内部的东西，即那个具体战争的规律性，懂得了战略和战术，因而能够有把握地去指导战争。此时，如果改换一个无经验的人去指导，又会要在吃了一些败仗之后(有了经验之后)才能理会战争的正确的规律。</p><p>    常常听到一些同志在不能勇敢接受工作任务时说出来的一句话：没有把握。为什么没有把握呢？因为他对于这项工作的内容和环境没有规律性的了解，或者他从来就没有接触过这类工作，或者接触得不多，因而无从谈到这类工作的规律性。及至把工作的情况和环境给以详细分析之后，他就觉得比较地有了把握，愿意去做这项工作。如果这个人在这项工作中经过了一个时期，他有了这项工作的经验了，而他又是一个肯虚心体察情况的人，不是一个主观地、片面地、表面地看问题的人，他就能够自己做出应该怎样进行工作的结论，他的工作勇气也就可以大大地提高了。只有那些主观地、片面地和表面地看问题的人，跑到一个地方，不问环境的情况，不看事情的全体(事情的历史和全部现状)，也不触到事情的本质(事情的性质及此一事情和其他事情的内部联系)，就自以为是地发号施令起来，这样的人是没有不跌交子的。由此看来，认识的过程，第一步，是开始接触外界事情，属于感觉的阶段。第二步，是综合感觉的材料加以整理和改造，属于概念、判断和推理的阶段。只有感觉的材料十分丰富(不是零碎不全)和合于实际(不是错觉)，才能根据这样的材料造出正确的概念和论理来。</p><p>    这里有两个要点必须着重指明。第一个，在前面已经说过的，这里再重复说一说，就是理性认识依赖于感性认识的问题。如果以为理性认识可以不从感性认识得来，他就是一个唯心论者。哲学史上有所谓“唯理论”一派，就是只承认理性的实在性，不承认经验的实在性，以为只有理性靠得住，而感觉的经验是靠不住的，这一派的错误在于颠倒了事实。理性的东西所以靠得住，正是由于它来源于感性，否则理性的东西就成了无源之水，无本之木，而只是主观自生的靠不住的东西了。从认识过程的秩序说来，感觉经验是第一的东西，我们强调社会实践在认识过程中的意义，就在于只有社会实践才能使人的认识开始发生，开始从客观外界得到感觉经验。一个闭目塞听、同客观外界根本绝缘的人，是无所谓认识的。认识开始于经验——这就是认识论的唯物论。</p><p>    第二是认识有待于深化，认识的感性阶段有待于发展到理性阶段——这就是认识论的辩证法⑺。如果以为认识可以停顿在低级的感性阶段，以为只有感性认识可靠，而理性认识是靠不住的，这便是重复了历史上的“经验论”的错误。这种理论的错误，在于不知道感觉材料固然是客观外界某些真实性的反映(我这里不来说经验只是所谓内省体验的那种唯心的经验论)，但它们仅是片面的和表面的东西，这种反映是不完全的，是没有反映事物本质的。要完全地反映整个的事物，反映事物的本质，反映事物的内部规律性，就必须经过思考作用，将丰富的感觉材料加以去粗取精、去伪存真、由此及彼、由表及里的改造制作工夫，造成概念和理论的系统，就必须从感性认识跃进到理性认识。这种改造过的认识，不是更空虚了更不可靠了的认识，相反，只要是在认识过程中根据于实践基础而科学地改造过的东西，正如列宁所说乃是更深刻、更正确、更完全地反映客观事物的东西。庸俗的事务主义家不是这样，他们尊重经验而看轻理论，因而不能通观客观过程的全体，缺乏明确的方针，没有远大的前途，沾沾自喜于一得之功和一孔之见。这种人如果指导革命，就会引导革命走上碰壁的地步。</p><p>    理性认识依赖于感性认识，感性认识有待于发展到理性认识，这就是辩证唯物论的认识论。哲学上的“唯理论”和“经验论”都不懂得认识的历史性或辩证性，虽然各有片面的真理(对于唯物的唯理论和经验论而言，非指唯心的唯理论和经验论)，但在认识论的全体上则都是错误的。由感性到理性之辩证唯物论的认识运动，对于一个小的认识过程(例如对于一个事物或一件工作的认识)是如此，对于一个大的认识过程(例如对于一个社会或一个革命的认识)也是如此。</p><p>    然而认识运动至此还没有完结。辩证唯物论的认识运动，如果只到理性认识为止，那末还只说到问题的一半。而且对于马克思主义的哲学说来，还只说到非十分重要的那一半。马克思主义的哲学认为十分重要的问题，不在于懂得了客观世界的规律性，因而能够解释世界，而在于拿了这种对于客观规律性的认识去能动地改造世界。在马克思主义看来，理论是重要的，它的重要性充分地表现在列宁说过的一句话：“没有革命的理论，就不会有革命的运动。”⑻然而马克思主义看重理论，正是，也仅仅是，因为它能够指导行动。如果有了正确的理论，只是把它空谈一阵，束之高阁，并不实行，那末，这种理论再好也是没有意义的。认识从实践始，经过实践得到了理论的认识，还须再回到实践去。认识的能动作用，不但表现于从感性的认识到理性的认识之能动的飞跃，更重要的还须表现于从理性的认识到革命的实践这一个飞跃。抓着了世界的规律性的认识，必须把它再回到改造世界的实践中去，再用到生产的实践、革命的阶级斗争和民族斗争的实践以及科学实验的实践中去。这就是检验理论和发展理论的过程，是整个认识过程的继续。理论的东西之是否符合于客观真理性这个问题，在前面说的由感性到理性之认识运动中是没有完全解决的，也不能完全解决的。要完全地解决这个问题，只有把理性的认识再回到社会实践中去，应用理论于实践，看它是否能够达到预想的目的。许多自然科学理论之所以被称为真理，不但在于自然科学家们创立这些学说的时候，而且在于为尔后的科学实践所证实的时候。马克思列宁主义之所以被称为真理，也不但在于马克思、恩格斯、列宁、斯大林等人科学地构成这些学说的时候，而且在于为尔后革命的阶级斗争和民族斗争的实践所证实的时候。辩证唯物论之所以为普遍真理，在于经过无论什么人的实践都不能逃出它的范围。人类认识的历史告诉我们，许多理论的真理性是不完全的，经过实践的检验而纠正了它们的不完全性。许多理论是错误的，经过实践的检验而纠正其错误。所谓实践是真理的标准，所谓“生活、实践底观点，应该是认识论底首先的和基本的观点”⑼，理由就在这个地方。斯大林说得好：“理论若不和革命实践联系起来，就会变成无对象的理论，同样，实践若不以革命理论为指南，就会变成盲目的实践。”⑽</p><p>    说到这里，认识运动就算完成了吗？我们的答复是完成了，又没有完成。社会的人们投身于变革在某一发展阶段内的某一客观过程的实践中(不论是关于变革某一自然过程的实践，或变革某一社会过程的实践)，由于客观过程的反映和主观能动性的作用，使得人们的认识由感性的推移到了理性的，造成了大体上相应于该客观过程的法则性的思想、理论、计划或方案，然后再应用这种思想、理论、计划或方案于该同一客观过程的实践，如果能够实现预想的目的，即将预定的思想、理论、计划、方案在该同一过程的实践中变为事实，或者大体上变为事实，那末，对于这一具体过程的认识运动算是完成了。例如，在变革自然的过程中，某一工程计划的实现，某一科学假想的证实，某一器物的制成，某一农产的收获，在变革社会过程中某一罢工的胜利，某一战争的胜利，某一教育计划的实现，都算实现了预想的目的。然而一般地说来，不论在变革自然或变革社会的实践中，人们原定的思想、理论、计划、方案，毫无改变地实现出来的事，是很少的。这是因为从事变革现实的人们，常常受着许多的限制，不但常常受着科学条件和技术条件的限制，而且也受着客观过程的发展及其表现程度的限制(客观过程的方面及本质尚未充分暴露)。在这种情形之下，由于实践中发现前所未料的情况，因而部分地改变思想、理论、计划、方案的事是常有的，全部地改变的事也是有的。即是说，原定的思想、理论、计划、方案，部分地或全部地不合于实际，部分错了或全部错了的事，都是有的。许多时候须反复失败过多次，才能纠正错误的认识，才能到达于和客观过程的规律性相符合，因而才能够变主观的东西为客观的东西，即在实践中得到预想的结果。但是不管怎样，到了这种时候，人们对于在某一发展阶段内的某一客观过程的认识运动，算是完成了。</p><p>    然而对于过程的推移而言，人们的认识运动是没有完成的。任何过程，不论是属于自然界的和属于社会的，由于内部的矛盾和斗争，都是向前推移向前发展的，人们的认识运动也应跟着推移和发展。依社会运动来说，真正的革命的指导者，不但在于当自己的思想、理论、计划、方案有错误时须得善于改正，如同上面已经说到的，而且在于当某一客观过程已经从某一发展阶段向另一发展阶段推移转变的时候，须得善于使自己和参加革命的一切人员在主观认识上也跟着推移转变，即是要使新的革命任务和新的工作方案的提出，适合于新的情况的变化。革命时期情况的变化是很急速的，如果革命党人的认识不能随之而急速变化，就不能引导革命走向胜利。</p><p>    然而思想落后于实际的事是常有的，这是因为人的认识受了许多社会条件的限制的缘故。我们反对革命队伍中的顽固派，他们的思想不能随变化了的客观情况而前进，在历史上表现为右倾机会主义。这些人看不出矛盾的斗争已将客观过程推向前进了，而他们的认识仍然停止在旧阶段。一切顽固党的思想都有这样的特征。他们的思想离开了社会的实践，他们不能站在社会车轮的前头充任向导的工作，他们只知跟在车子后面怨恨车子走得太快了，企图把它向后拉，开倒车。</p><p>    我们也反对“左”翼空谈主义。他们的思想超过客观过程的一定发展阶段，有些把幻想看作真理，有些则把仅在将来有现实可能性的理想，勉强地放在现时来做，离开了当前大多数人的实践，离开了当前的现实性，在行动上表现为冒险主义。</p><p>    唯心论和机械唯物论，机会主义和冒险主义，都是以主观和客观相分裂，以认识和实践相脱离为特征的。以科学的社会实践为特征的马克思列宁主义的认识论，不能不坚决反对这些错误思想。马克思主义者承认，在绝对的总的宇宙发展过程中，各个具体过程的发展都是相对的，因而在绝对真理的长河中，人们对于在各个一定发展阶段上的具体过程的认识只具有相对的真理性。无数相对的真理之总和，就是绝对的真理⑾。客观过程的发展是充满着矛盾和斗争的发展，人的认识运动的发展也是充满着矛盾和斗争的发展。一切客观世界的辩证法的运动，都或先或后地能够反映到人的认识中来。社会实践中的发生、发展和消灭的过程是无穷的，人的认识的发生、发展和消灭的过程也是无穷的。根据于一定的思想、理论、计划、方案以从事于变革客观现实的实践，一次又一次地向前，人们对于客观现实的认识也就一次又一次地深化。客观现实世界的变化运动永远没有完结，人们在实践中对于真理的认识也就永远没有完结。马克思列宁主义并没有结束真理，而是在实践中不断地开辟认识真理的道路。我们的结论是主观和客观、理论和实践、知和行的具体的历史的统一，反对一切离开具体历史的“左”的或右的错误思想。</p><p>    社会的发展到了今天的时代，正确地认识世界和改造世界的责任，已经历史地落在无产阶级及其政党的肩上。这种根据科学认识而定下来的改造世界的实践过程，在世界、在中国均已到达了一个历史的时节——自有历史以来未曾有过的重大时节，这就是整个儿地推翻世界和中国的黑暗面，把它们转变过来成为前所未有的光明世界。无产阶级和革命人民改造世界的斗争，包括实现下述的任务：改造客观世界，也改造自己的主观世界——改造自己的认识能力，改造主观世界同客观世界的关系。地球上已经有一部分实行了这种改造，这就是苏联。他们还正在促进这种改造过程。中国人民和世界人民也都正在或将要通过这样的改造过程。所谓被改造的客观世界，其中包括了一切反对改造的人们，他们的被改造，须要通过强迫的阶段，然后才能进入自觉的阶段。世界到了全人类都自觉地改造自己和改造世界的时候，那就是世界的共产主义时代。</p><p>    通过实践而发现真理，又通过实践而证实真理和发展真理。从感性认识而能动地发展到理性认识，又从理性认识而能动地指导革命实践，改造主观世界和客观世界。实践、认识、再实践、再认识，这种形式，循环往复以至无穷，而实践和认识之每一循环的内容，都比较地进到了高一级的程度。这就是辩证唯物论的全部认识论，这就是辩证唯物论的知行统一观。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    &lt;strong&gt;（一九三七年七月）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    马克思以前的唯物论，离开人的社会性，离开人的历史发展，去观察认识问题，因此不能了解认识对社会实践的依赖关系，即认识对生产和阶级斗争的依赖关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    首先，马克思主义者认为人类的生产活动是最基本的实践活动，是决定其他一切活动的东西。人的认识，主要地依赖于物质的生产活动，逐渐地了解自然的现象、自然的性质、自然的规律性、人和自然的关系；而且经过生产活动，也在各种不同程度上逐渐地认识了人和人的一定的相互关系。一切这些知识，离开生产活动是不能得到的。在没有阶级的社会中，每个人以社会一员的资格，同其他社会成员协力，结成一定的生产关系，从事生产活动，以解决人类物质生活问题。在各种阶级的社会中，各阶级的社会成员，则又以各种不同的方式，结成一定的生产关系，从事生产活动，以解决人类物质生活问题。这是人的认识发展的基本来源。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="毛泽东思想" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论持久战</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E8%AE%BA%E6%8C%81%E4%B9%85%E6%88%98/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E8%AE%BA%E6%8C%81%E4%B9%85%E6%88%98/</id>
    <published>2024-02-18T02:01:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>（一九三八年五月）</strong></p><p>（一）伟大抗日战争的一周年纪念，七月七日，快要到了。**全民族的力量团结起来，坚持抗战，坚持统一战线，同敌人作英勇的战争，快一年了。这个战争，在东方历史上是空前的，在世界历史上也将是伟大的，全世界人民都关心这个战争。身受战争灾难、为着自己民族的生存而奋斗的每一个中国人，无日不在渴望战争的胜利。然而战争的过程究竟会要怎么样？能胜利还是不能胜利？能速胜还是不能速胜？很多人都说持久战，但是为什么是持久战？怎样进行持久战？很多人都说最后胜利，但是为什么会有最后胜利？怎样争取最后胜利？</p> <span id="more"></span><p>这些问题，不是每个人都解决了的，甚至是大多数人至今没有解决的。于是失败主义的亡国论者跑出来向人们说：中国会亡，最后胜利不是中国的。某些性急的朋友们也跑出来向人们说：中国很快就能战胜，无需乎费大气力。这些议论究竟对不对呢？我们一向都说：这些议论是不对的。可是我们说的，还没有为大多数人所了解。一半因为我们的宣传解释工作还不够，一半也因为客观事变的发展还没有完全暴露其固有的性质，还没有将其面貌鲜明地摆在人们之前，使人们无从看出其整个的趋势和前途，因而无从决定自己的整套的方针和做法。现在好了，抗战十个月的经验，尽够击破毫无根据的亡国论，也尽够说服急性朋友们的速胜论了。在这种情形下，很多人要求做个总结性的解释。尤其是对持久战，有亡国论和速胜论的反对意见，也有空洞无物的了解。“卢沟桥事变⑴以来，四万万人一齐努力，最后胜利是中国的。”这样一种公式，在广大的人们中流行着。这个公式是对的，但有加以充实的必要。抗日战争和统一战线之所以能够坚持，是由于许多的因素：全国党派，从共产党到国民党；全国人民，从工人农民到资产阶级；全国军队，从主力军到游击队；国际方面，从社会主义国家到各国爱好正义的人民；敌国方面，从某些国内反战的人民到前线反战的兵士。总而言之，所有这些因素，在我们的抗战中都尽了他们各种程度的努力。每一个有良心的人，都应向他们表示敬意。我们共产党人，同其他抗战党派和全国人民一道，唯一的方向，是努力团结一切力量，战胜万恶的日寇。今年七月一日，是中国共产党建立的十七周年纪念日。为了使每个共产党员在抗日战争中能够尽其更好和更大的努力，也有着重地研究持久战的必要。因此，我的讲演就来研究持久战。和持久战这个题目有关的问题，我都准备说到；但是不能一切都说到，因为一切的东西，不是在一个讲演中完全说得了的。</p><p><strong>（二）抗战十个月以来，一切经验都证明下述两种观点的不对：</strong>一种是中国必亡论，一种是中国速胜论。前者产生妥协倾向，后者产生轻敌倾向。他们看问题的方法都是主观的和片面的，一句话，非科学的。</p><p><strong>（三）抗战以前，存在着许多亡国论的议论。</strong>例如说：“中国武器不如人，战必败。”“如果抗战，必会作阿比西尼亚⑵。”抗战以后，公开的亡国论没有了，但暗地是有的，而且很多。例如妥协的空气时起时伏，主张妥协者的根据就是“再战必亡”⑶。有个学生从湖南写信来说：“在乡下一切都感到困难。单独一个人作宣传工作，只好随时随地找人谈话。对象都不是无知无识的愚民，他们多少也懂得一点，他们对我的谈话很有兴趣。可是碰了我那几位亲戚，他们总说：‘中国打不胜，会亡。’讨厌极了。好在他们还不去宣传，不然真糟。农民对他们的信仰当然要大些啊！”这类中国必亡论者，是妥协倾向的社会基础。这类人中国各地都有，因此，抗日阵线中随时可能发生的妥协问题，恐怕终战争之局也不会消灭的。当此徐州失守武汉紧张的时候，给这种亡国论痛驳一驳，我想不是无益的。</p><p><strong>（四）抗战十个月以来，各种表现急性病的意见也发生了。</strong>例如在抗战初起时，许多人有一种毫无根据的乐观倾向，他们把日本估计过低，甚至以为日本不能打到山西。有些人轻视抗日战争中游击战争的战略地位，他们对于“在全体上，运动战是主要的，游击战是辅助的；在部分上，游击战是主要的，运动战是辅助的”这个提法，表示怀疑。他们不赞成八路军这样的战略方针：“基本的是游击战，但不放松有利条件下的运动战。”认为这是“机械的”观点⑷。上海战争时，有些人说：“只要打三个月，国际局势一定变化，苏联一定出兵，战争就可解决。”把抗战的前途主要地寄托在外国援助上面⑸。台儿庄胜利⑹之后，有些人主张徐州战役⑺应是“准决战”，说过去的持久战方针应该改变。说什么“这一战，就是敌人的最后挣扎”，“我们胜了，日阀就在精神上失了立场，只有静候末日审判”⑻。平型关一个胜仗，冲昏了一些人的头脑；台儿庄再一个胜仗，冲昏了更多的人的头脑。于是敌人是否进攻武汉，成为疑问了。许多人以为：“不一定”；许多人以为：“断不会”。这样的疑问可以牵涉到一切重大的问题。例如说：抗日力量是否够了呢？回答可以是肯定的，因为现在的力量已使敌人不能再进攻，还要增加力量干什么呢？例如说：巩固和扩大抗日民族统一战线的口号是否依然正确呢？回答可以是否定的，因为统一战线的现时状态已够打退敌人，还要什么巩固和扩大呢？例如说：国际外交和国际宣传工作是否还应该加紧呢？回答也可以是否定的。例如说：改革军队制度，改革政治制度，发展民众运动，厉行国防教育，镇压汉奸托派⑼，发展军事工业，改良人民生活，是否应该认真去做呢？例如说：保卫武汉、保卫广州、保卫西北和猛烈发展敌后游击战争的口号，是否依然正确呢？回答都可以是否定的。甚至某些人在战争形势稍为好转的时候，就准备在国共两党之间加紧磨擦一下，把对外的眼光转到对内。这种情况，差不多每一个较大的胜仗之后，或敌人进攻暂时停顿之时，都要发生。所有上述一切，我们叫它做政治上军事上的近视眼。这些话，讲起来好像有道理，实际上是毫无根据、似是而非的空谈。扫除这些空谈，对于进行胜利的抗日战争，应该是有好处的。</p><p><strong>（五）于是问题是：中国会亡吗？</strong>答复：不会亡，最后胜利是中国的。中国能够速胜吗？答复：不能速胜，抗日战争是持久战。</p><p><strong>（六）这些问题的主要论点，还在两年之前我们就一般地指出了。</strong>还在一九三六年七月十六日，即在西安事变前五个月，卢沟桥事变前十二个月，我同美国记者斯诺先生的谈话中，就已经一般地估计了中日战争的形势，并提出了争取胜利的各种方针。为备忘计，不妨抄录几段如下：</p><p>问：在什么条件下，中国能战胜并消灭日本帝国主义的实力呢？</p><p>答：要有三个条件：第一是中国抗日统一战线的完成；第二是国际抗日统一战线的完成；第三是日本国内人民和日本殖民地人民的革命运动的兴起。就中国人民的立场来说，三个条件中，中国人民的大联合是主要的。</p><p>问：你想，这个战争要延长多久呢？</p><p>答：要看中国抗日统一战线的实力和中日两国其他许多决定的因素如何而定。即是说，除了主要地看中国自己的力量之外，国际间所给中国的援助和日本国内革命的援助也很有关系。如果中国抗日统一战线有力地发展起来，横的方面和纵的方面都有效地组织起来，如果认清日本帝国主义威胁他们自己利益的各国政府和各国人民能给中国以必要的援助，如果日本的革命起来得快，则这次战争将迅速结束，中国将迅速胜利。如果这些条件不能很快实现，战争就要延长。但结果还是一样，日本必败，中国必胜。只是牺牲会大，要经过一个很痛苦的时期。</p><p>问：从政治上和军事上来看，你以为这个战争的前途会要如何发展？</p><p>答：日本的大陆政策已经确定了，那些以为同日本妥协，再牺牲一些中国的领土主权就能够停止日本进攻的人们，他们的想法只是一种幻想。我们确切地知道，就是扬子江下游和南方各港口，都已经包括在日本帝国主义的大陆政策之内。并且日本还想占领菲律宾、暹罗、越南、马来半岛和荷属东印度，把外国和中国切开，独占西南太平洋。这又是日本的海洋政策。在这样的时期，中国无疑地要处于极端困难的地位。可是大多数中国人相信，这种困难是能够克服的；只有各大商埠的富人是失败论者，因为他们害怕损失财产。有许多人想，一旦中国海岸被日本封锁，中国就不能继续作战。这是废话。为反驳他们，我们不妨举出红军的战争史。在抗日战争中，中国所占的优势，比内战时红军的地位强得多。中国是一个庞大的国家，就是日本能占领中国一万万至二万万人口的区域，我们离战败还很远呢。我们仍然有很大的力量同日本作战，而日本在整个战争中须得时时在其后方作防御战。中国经济的不统一、不平衡，对于抗日战争反为有利。例如将上海和中国其他地方割断，对于中国的损害，绝没有将纽约和美国其他地方割断对于美国的损害那样严重。日本就是把中国沿海封锁，中国的西北、西南和西部，它是无法封锁的。所以问题的中心点还是中国全体人民团结起来，树立举国一致的抗日阵线。这是我们早就提出了的。</p><p>问：假如战争拖得很长，日本没有完全战败，共产党能否同意讲和，并承认日本统治东北？</p><p>答：不能。中国共产党和全国人民一样，不容许日本保留中国的寸土。</p><p>问：照你的意见，这次解放战争，主要的战略方针是什么？</p><p>答：<strong>我们的战略方针，应该是使用我们的主力在很长的变动不定的战线上作战。</strong>中国军队要胜利，必须在广阔的战场上进行高度的运动战，迅速地前进和迅速地后退，迅速地集中和迅速地分散。这就是大规模的运动战，而不是深沟高垒、层层设防、专靠防御工事的阵地战。这并不是说要放弃一切重要的军事地点，对于这些地点，只要有利，就应配置阵地战。但是转换全局的战略方针，必然要是运动战。阵地战虽也必需，但是属于辅助性质的第二种的方针。在地理上，战场这样广大，我们作最有效的运动战，是可能的。日军遇到我军的猛烈活动，必得谨慎。他们的战争机构很笨重，行动很慢，效力有限。如果我们集中兵力在一个狭小的阵地上作消耗战的抵抗，将使我军失掉地理上和经济组织上的有利条件，犯阿比西尼亚的错误。战争的前期，我们要避免一切大的决战，要先用运动战逐渐地破坏敌人军队的精神和战斗力。</p><p><strong>除了调动有训练的军队进行运动战之外，还要在农民中组织很多的游击队。</strong>须知东三省的抗日义勇军，仅仅是表示了全国农民所能动员抗战的潜伏力量的一小部分。中国农民有很大的潜伏力，只要组织和指挥得当，能使日本军队一天忙碌二十四小时，使之疲于奔命。必须记住这个战争是在中国打的，这就是说，日军要完全被敌对的中国人所包围；日军要被迫运来他们所需的军用品，而且要自己看守；他们要用重兵去保护交通线，时时谨防袭击；另外，还要有一大部力量驻扎满洲和日本内地。</p><p>在战争的过程中，中国能俘虏许多的日本兵，夺取许多的武器弹药来武装自己；同时，争取外国的援助，使中国军队的装备逐渐加强起来。因此，中国能够在战争的后期从事阵地战，对于日本的占领地进行阵地的攻击。这样，日本在中国抗战的长期消耗下，它的经济行将崩溃；在无数战争的消磨中，它的士气行将颓靡。中国方面，则抗战的潜伏力一天一天地奔腾高涨，大批的革命民众不断地倾注到前线去，为自由而战争。所有这些因素和其他的因素配合起来，就使我们能够对日本占领地的堡垒和根据地，作最后的致命的攻击，驱逐日本侵略军出中国。（斯诺：《西北印象记》）</p><p>抗战十个月的经验，证明上述论点的正确，以后也还将继续证明它。</p><p>（一〇）<strong>日本方面：第一，它是一个强的帝国主义国家，它的军力、经济力和政治组织力在东方是一等的，在世界也是五六个著名帝国主义国家中的一个。</strong>这是日本侵略战争的基本条件，战争的不可避免和中国的不能速胜，就建立在这个日本国家的帝国主义制度及其强的军力、经济力和政治组织力上面。<strong>然而第二，由于日本社会经济的帝国主义性，就产生了日本战争的帝国主义性，它的战争是退步的和野蛮的。</strong>时至二十世纪三十年代的日本帝国主义，由于内外矛盾，不但使得它不得不举行空前大规模的冒险战争，而且使得它临到最后崩溃的前夜。从社会行程说来，日本已不是兴旺的国家，战争不能达到日本统治阶级所期求的兴旺，而将达到它所期求的反面??日本帝国主义的死亡。这就是所谓日本战争的退步性。跟着这个退步性，加上日本又是一个带军事封建性的帝国主义这一特点，就产生了它的战争的特殊的野蛮性。这样就要最大地激起它国内的阶级对立、日本民族和中国民族的对立、日本和世界大多数国家的对立。日本战争的退步性和野蛮性是日本战争必然失败的主要根据。还不止此，<strong>第三，日本战争虽是在其强的军力、经济力和政治组织力的基础之上进行的，但同时又是在其先天不足的基础之上进行的。</strong>日本的军力、经济力和政治组织力虽强，但这些力量之量的方面不足。日本国度比较地小，其人力、军力、财力、物力均感缺乏，经不起长期的战争。日本统治者想从战争中解决这个困难问题，但同样，将达到其所期求的反面，这就是说，它为解决这个困难问题而发动战争，结果将因战争而增加困难，战争将连它原有的东西也消耗掉。最后，<strong>第四，日本虽能得到国际法西斯国家的援助，但同时，却又不能不遇到一个超过其国际援助力量的国际反对力量。</strong>这后一种力量将逐渐地增长，终究不但将把前者的援助力量抵消，并将施其压力于日本自身。这是失道寡助的规律，是从日本战争的本性产生出来的。总起来说，日本的长处是其战争力量之强，而其短处则在其战争本质的退步性、野蛮性，在其人力、物力之不足，在其国际形势之寡助。这些就是日本方面的特点。</p><p>（一一）中国方面：<strong>第一，我们是一个半殖民地半封建的国家。从鸦片战争⑽，太平天国⑾，戊戌维新⑿，辛亥革命⒀，直至北伐战争，一切为解除半殖民地半封建地位的革命的或改良的运动，都遭到了严重的挫折，因此依然保留下这个半殖民地半封建的地位。</strong>我们依然是一个弱国，我们在军力、经济力和政治组织力各方面都显得不如敌人。战争之不可避免和中国之不能速胜，又在这个方面有其基础。然而<strong>第二，中国近百年的解放运动积累到了今日，已经不同于任何历史时期。</strong>各种内外反对力量虽给了解放运动以严重挫折，同时却锻炼了中国人民。今日中国的军事、经济、政治、文化虽不如日本之强，但在中国自己比较起来，却有了比任何一个历史时期更为进步的因素。中国共产党及其领导下的军队，就是这种进步因素的代表。中国今天的解放战争，就是在这种进步的基础上得到了持久战和最后胜利的可能性。中国是如日方升的国家，这同日本帝国主义的没落状态恰是相反的对照。中国的战争是进步的，从这种进步性，就产生了中国战争的正义性。因为这个战争是正义的，就能唤起全国的团结，激起敌国人民的同情，争取世界多数国家的援助。<strong>第三，中国又是一个很大的国家，地大、物博、人多、兵多，能够支持长期的战争，这同日本又是一个相反的对比。</strong>最后，第四，由于中国战争的进步性、正义性而产生出来的国际广大援助，同日本的失道寡助又恰恰相反。总起来说，<strong>中国的短处是战争力量之弱，而其长处则在其战争本质的进步性和正义性，在其是一个大国家，在其国际形势之多助。这些都是中国的特点。</strong></p><p>（一二）这样看来，日本的军力、经济力和政治组织力是强的，但其战争是退步的、野蛮的，人力、物力又不充足，国际形势又处于不利。中国反是，军力、经济力和政治组织力是比较地弱的，然而正处于进步的时代，其战争是进步的和正义的，又有大国这个条件足以支持持久战，世界的多数国家是会要援助中国的。??这些，就是中日战争互相矛盾着的基本特点。这些特点，规定了和规定着双方一切政治上的政策和军事上的战略战术，规定了和规定着战争的持久性和最后胜利属于中国而不属于日本。战争就是这些特点的比赛。这些特点在战争过程中将各依其本性发生变化，一切东西就都从这里发生出来。这些特点是事实上存在的，不是虚造骗人的；是战争的全部基本要素，不是残缺不全的片段；是贯彻于双方一切大小问题和一切作战阶段之中的，不是可有可无的。观察中日战争如果忘记了这些特点，那就必然要弄错；即使某些意见一时有人相信，似乎不错，但战争的经过必将证明它们是错的。我们现在就根据这些特点来说明我们所要说的一切问题。</p><p>驳亡国论（一三）亡国论者看到敌我强弱对比一个因素，从前就说“抗战必亡”，现在又说“再战必亡”。如果我们仅仅说，敌人虽强，但是小国，中国虽弱，但是大国，是不足以折服他们的。他们可以搬出元朝灭宋、清朝灭明的历史证据，证明小而强的国家能够灭亡大而弱的国家，而且是落后的灭亡进步的。如果我们说，这是古代，不足为据，他们又可以搬出英灭印度的事实，证明小而强的资本主义国家能够灭亡大而弱的落后国家。所以还须提出其他的根据，才能把一切亡国论者的口封住，使他们心服，而使一切从事宣传工作的人们得到充足的论据去说服还不明白和还不坚定的人们，巩固其抗战的信心。</p><p>（一四）这应该提出的根据是什么呢？就是时代的特点。这个特点的具体反映是日本的退步和寡助，中国的进步和多助。</p><p>（一五）我们的战争不是任何别的战争，乃是中日两国在二十世纪三十年代进行的战争。在我们的敌人方面，首先，它是快要死亡的帝国主义，它已处于退步时代，不但和英灭印度时期英国还处于资本主义的进步时代不相同，就是和二十年前第一次世界大战时的日本也不相同。此次战争发动于世界帝国主义首先是法西斯国家大崩溃的前夜，敌人也正是为了这一点才举行这个带最后挣扎性的冒险战争。所以，战争的结果，灭亡的不会是中国而是日本帝国主义的统治集团，这是无可逃避的必然性。再则，当日本举行战争的时候，正是世界各国或者已经遭遇战争或者快要遭遇战争的时候，大家都正在或准备着为反抗野蛮侵略而战，中国这个国家又是同世界多数国家和多数人民利害相关的，这就是日本已经引起并还要加深地引起世界多数国家和多数人民的反对的根源。</p><p>（一六）<strong>中国方面呢？它已经不能和别的任何历史时期相比较。</strong>半殖民地和半封建社会是它的特点，所以被称为弱国。但是在同时，它又处于历史上进步的时代，这就是足以战胜日本的主要根据。所谓抗日战争是进步的，不是说普通一般的进步，不是说阿比西尼亚抗意战争的那种进步，也不是说太平天国或辛亥革命的那种进步，而是说今天中国的进步。今天中国的进步在什么地方呢？在于它已经不是完全的封建国家，已经有了资本主义，有了资产阶级和无产阶级，有了已经觉悟或正在觉悟的广大人民，有了共产党，有了政治上进步的军队即共产党领导的中国红军，有了数十年革命的传统经验，特别是中国共产党成立以来的十七年的经验。这些经验，教育了中国的人民，教育了中国的政党，今天恰好作了团结抗日的基础。如果说，在俄国，没有一九○五年的经验就不会有一九一七年的胜利；那末，我们也可以说，如果没有十七年以来的经验，也将不会有抗日的胜利。这是国内的条件。</p><p><strong>国际的条件，使得中国在战争中不是孤立的，这一点也是历史上空前的东西。</strong>历史上不论中国的战争也罢，印度的战争也罢，都是孤立的。惟独今天遇到世界上已经发生或正在发生的空前广大和空前深刻的人民运动及其对于中国的援助。俄国一九一七年的革命也遇到世界的援助，俄国的工人和农民因此胜利了，但那个援助的规模还没有今天广大，性质也没有今天深刻。今天的世界的人民运动，正在以空前的大规模和空前的深刻性发展着。苏联的存在，更是今天国际政治上十分重要的因素，它必然以极大的热忱援助中国，这一现象，是二十年前完全没有的。所有这些，造成了和造成着为中国最后胜利所不可缺少的重要的条件。大量的直接的援助，目前虽然还没有，尚有待于来日，但是中国有进步和大国的条件，能够延长战争的时间，促进并等候国际的援助。</p><p>（一七）加上日本是小国，地小、物少、人少、兵少，中国是大国，地大、物博、人多、兵多这一个条件，于是在强弱对比之外，就还有小国、退步、寡助和大国、进步、多助的对比，这就是中国决不会亡的根据。强弱对比虽然规定了日本能够在中国有一定时期和一定程度的横行，中国不可避免地要走一段艰难的路程，抗日战争是持久战而不是速决战；然而小国、退步、寡助和大国、进步、多助的对比，又规定了日本不能横行到底，必然要遭到最后的失败，中国决不会亡，必然要取得最后的胜利。</p><p>（一八）阿比西尼亚为什么灭亡了呢？第一，它不但是弱国，而且是小国。第二，它不如中国进步，它是一个古老的奴隶制到农奴制的国家，没有资本主义，没有资产阶级政党，更没有共产党，没有中国这样的军队，更没有如同八路军这样的军队。第三，它不能等候国际的援助，它的战争是孤立的。第四，这是主要的，抗意战争领导方面有错误。阿比西尼亚因此灭亡了。然而阿比西尼亚还有相当广大的游击战争存在，如能坚持下去，是可以在未来的世界变动中据以恢复其祖国的。</p><p>（一九）如果亡国论者搬出中国近代解放运动的失败史来证明“抗战必亡”和“再战必亡”的话，那我们的答复也是时代不同一句话。<strong>中国本身、日本内部、国际环境都和过去不相同。</strong>日本比过去更强了，中国的半殖民地和半封建地位依然未变，力量依然颇弱，这一点是严重的情形。日本暂时还能控制其国内的人民，也还能利用国际间的矛盾作为其侵华的工具，这些都是事实。然而在长期的战争过程中，必然要发生相反的变化。这一点现在还不是事实，但是将来必然要成为事实的。这一点，亡国论者就抛弃不顾了。中国呢？不但现在已有新的人、新的政党、新的军队和新的抗日政策，和十余年以前有很大的不同，而且这些都必然会向前发展。虽然历史上的解放运动屡次遭受挫折，使中国不能积蓄更大的力量用于今日的抗日战争??这是非常可痛惜的历史的教训，从今以后，再也不要自己摧残任何的革命力量了??然而就在既存的基础上，加上广大的努力，必能逐渐前进，加强抗战的力量。伟大的抗日民族统一战线，就是这种努力的总方向。国际援助一方面，眼前虽然还看不见大量的和直接的，但是国际局面根本已和过去两样，大量和直接的援助正在酝酿中。中国近代无数解放运动的失败都有其客观和主观的原因，都不能比拟今天的情况。在今天，虽然存在着许多困难条件，规定了抗日战争是艰难的战争，例如敌人之强，我们之弱，敌人的困难还刚在开始，我们的进步还很不够，如此等等，然而战胜敌人的有利条件是很多的，只须加上主观的努力，就能克服困难而争取胜利。这些有利条件，历史上没有一个时候可和今天比拟，这就是抗日战争必不会和历史上的解放运动同归失败的理由。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;（一九三八年五月）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（一）伟大抗日战争的一周年纪念，七月七日，快要到了。**全民族的力量团结起来，坚持抗战，坚持统一战线，同敌人作英勇的战争，快一年了。这个战争，在东方历史上是空前的，在世界历史上也将是伟大的，全世界人民都关心这个战争。身受战争灾难、为着自己民族的生存而奋斗的每一个中国人，无日不在渴望战争的胜利。然而战争的过程究竟会要怎么样？能胜利还是不能胜利？能速胜还是不能速胜？很多人都说持久战，但是为什么是持久战？怎样进行持久战？很多人都说最后胜利，但是为什么会有最后胜利？怎样争取最后胜利？&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="毛泽东思想" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%AF%9B%E6%B3%BD%E4%B8%9C%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>致meta qiang书</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2020/12/03/%E8%87%B4%E5%85%83%E5%BC%BA%E4%B9%A6/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2020/12/03/%E8%87%B4%E5%85%83%E5%BC%BA%E4%B9%A6/</id>
    <published>2020-12-03T13:32:08.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.055Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>meta qiang同学：</p><p>    承蒙足下倾力相助，在下得以顺利搭建网站，遂解一大心事。</p><p>特此说明！ </p><p align="right"> cqbelt</p><p align="right"> 2020年12月3日北洋园</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;meta qiang同学：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    承蒙足下倾力相助，在下得以顺利搭建网站，遂解一大心事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特此说明！ &lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt; cqbelt&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;right&quot;&gt; 2020年12月3日北洋园&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="致谢" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%87%B4%E8%B0%A2/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
