<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>练笔坊</title>
  
  <subtitle>人生不过三万天，风霜雨雪不曾闲</subtitle>
  <link href="https://cqbelt.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://cqbelt.github.io/"/>
  <updated>2024-12-15T14:14:48.648Z</updated>
  <id>https://cqbelt.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>cqbelt</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>秋冬沉思</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/12/15/%E7%A7%8B%E5%86%AC%E6%B2%89%E6%80%9D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/12/15/%E7%A7%8B%E5%86%AC%E6%B2%89%E6%80%9D/</id>
    <published>2024-12-15T14:10:32.000Z</published>
    <updated>2024-12-15T14:14:48.648Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    十月的风，带着秋的凉意，悄然拂过窗棂。办公室不大，两边和中间的桌子能容纳十多个人。我的工位上，摆了一大堆草稿纸和公司章程条例，还有那老式电脑。它已经用了多年，价值趋于零，日常办公又慢又卡，仍在持续发光放热。 之前的时节，整个团队如上满的发条，高强度运转。业主时不时提要求，闹意见，怒气冲冲，扬言不付尾款。老总连忙赔不是，亲赴一线督导工作，稳住局势。小领导带头加班，讨论到深夜，也不分周末，底层的牛马们在这个项目上，耗费了太多心力。</p> <span id="more"></span><p>    而在这个季节里，慢慢地，业主脸色不再难看，少了往日那份紧迫。于是，不再层层加码，工作节奏放缓。加班的记录，如同秋日的落叶，渐渐淡化在记忆的角落，饱受摧残的牛马们得以喘息。慢慢地，我们很多人被分配到别的项目上，做一些简单好懂的细活儿。 到了年末，我需要经常填报一些信息报表，形式化意味很重，却不得不执行。打开计划表，看看自己的任务，有待办，有已办。恍惚间，竟然做了这么多工作，又仔细一看，大多没什么提升，不过是重复性劳动。看着在一个地方来回折腾，会觉得事情很好笑。这如同修路，今天想修个环岛，明天想改成立交，今天开工要修四车道，明天却强行要扩建成六车道。思路不清晰，任务不具体，要求太模糊，甚至自相矛盾，指望能做好才是怪事。中途做了一半，想大拆大建，费时费力不说，难度不亚于重建。</p><p>    事情满满当当，我盘算着，先易后难，不然就要下班了。我选择一些好做的事项，优先完成。我开始做一些小功能的优化，调整页面的布局样式，颜色大小，保持风格的统一。余下的事项，要与同事交流，找人掰扯，这真头痛。那些很明显属于外部的问题，需要让供应商升级系统和调优性能。有一堆糊涂账，理不清楚。找同事交流，提出了各种各样的方案，看起来合理，实际上没做，对于纸上谈兵的事情谁也不知道里面有多坑。这又花掉个把小时。然后大家又拉会来讨论更多的事项，听各方议论得热火朝天，各有各的理由，进度却难以推进，想撇清责任，划清界限。好一阵，终于大概有个时间节点，绘制出一幅全景图，但这场景，如同冬天的白雪世界，阳光一出来，便面目全非。</p><p>    一天没做多少事就要下班了，突然发现还有未查看的邮件，我立马去填问卷和看台账，快速应付以免耽误。天早早地黑了，我抬头望向远方，天空是那么深邃而迷离。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    十月的风，带着秋的凉意，悄然拂过窗棂。办公室不大，两边和中间的桌子能容纳十多个人。我的工位上，摆了一大堆草稿纸和公司章程条例，还有那老式电脑。它已经用了多年，价值趋于零，日常办公又慢又卡，仍在持续发光放热。 之前的时节，整个团队如上满的发条，高强度运转。业主时不时提要求，闹意见，怒气冲冲，扬言不付尾款。老总连忙赔不是，亲赴一线督导工作，稳住局势。小领导带头加班，讨论到深夜，也不分周末，底层的牛马们在这个项目上，耗费了太多心力。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五月微光</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/12/15/%E4%BA%94%E6%9C%88%E5%BE%AE%E5%85%89/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/12/15/%E4%BA%94%E6%9C%88%E5%BE%AE%E5%85%89/</id>
    <published>2024-12-15T14:07:25.000Z</published>
    <updated>2024-12-15T14:14:52.994Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    新的一年，公司给部门定下新的目标，提出更高的期望。部门快速响应，立即在部门层面展开整风，层层传达压力。在会场中，部门领导不断强调作风纪律，工作中的任何小细节都要上纲上线。一时间，氛围很是压抑。</p> <span id="more"></span><p>    各个科室得到了分配的任务，都忙碌了起来。有的人派到现场谈判，有的人紧急策划方案，有的人忙于采购，好一片热闹。而我不是专业对口，好听一些叫做技术，难听的说就是打杂。什么都要学一点儿，都要懂一点儿。网上提供了太多资料，良莠不齐，不计其数的博客，数百个文档和几百个小时的课程，这哪里是在知识的海洋里遨游，分明是被知识的洪水淹没。在无穷无尽的知识面前，有限的生命不够用了。对人才的要求变高，要求变多，但工资没加，牛马们悲哀的命运难逃。</p><p>    天气逐渐暖和，不知不觉，几个月就过去了。正当我觉得这一年要得过且过的时候，让人惊喜的是，五一假期，许久未曾联系的好友从远方赶来探望我。我带着他们四处逛逛，穿梭在这座城市的大街小巷，感受着节日的热闹与喧嚣。街头巷尾，人潮涌动，每个人的脸上都洋溢着节日的喜悦，仿佛连空气中都弥漫着一种难以言喻的兴奋。叫卖声此起彼伏，小贩们的热情与城市的烟火气息交织在一起，构成了一幅生动的市井图景。那些美味的食物，那些朴实的笑脸，都在无声地诉说着简单的快乐。尽管在旅途中十分疲惫，但脸上的笑容却如同绽放的花朵。</p><p>    紧接着，师门旧友也来了，一时间感慨万千。我们在轻松的氛围中，畅谈起科研路上的艰辛，校园生活中的点点滴滴，以及步入职场后的种种不易。那些过去的经历，如同陈年的老酒，回味起来有浓郁的香气。生活也还算凑合，不再为论文的发表而夜不能寐，不再需要在大城市的喧嚣中承受着超过同龄人的压力。可以放慢生活的节奏，平衡工作和生活。只要愿意，依然能够做许多有意义的事情，过自己想要的生活。</p><p>    想通这些，心中便有了一种释然。每个人都有自己的路，或曲折，或平坦，或繁忙，或宁静。正是这些不同的经历，构成了我们独特的生命轨迹。我们不必一定要走别人规定好的路，这便是那个季节给我最大的感悟。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    新的一年，公司给部门定下新的目标，提出更高的期望。部门快速响应，立即在部门层面展开整风，层层传达压力。在会场中，部门领导不断强调作风纪律，工作中的任何小细节都要上纲上线。一时间，氛围很是压抑。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>二十大报告学习体会</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/28/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BD%93%E4%BC%9A/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/28/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%A4%A7%E6%8A%A5%E5%91%8A%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BD%93%E4%BC%9A/</id>
    <published>2024-11-28T14:55:22.000Z</published>
    <updated>2024-11-28T14:56:45.867Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    金秋十月，党成功召开二十大，大会上习近平总书记作了题为《高举中国特色社会主义伟大旗帜　为全面建设社会主义现代化国家而团结奋斗》的报告。二十大报告高屋建瓴，大气磅礴，深刻总结了过去十年取得的变革与成就，也指明了未来五年乃至更长时间的前进方向，为我们擘画中华民族伟大复兴蓝图。报告分为十五部分，对国家的重大战略和未来工作进行了全面部署，这一定会对我国未来发展起着重要的引领、推动作用。</p> <span id="more"></span><p>    我深刻的感受到了国家迅猛的发展，综合国力不断提升，人民生活水平不断提高。国内生产总值从五十四万亿元增长到一百一十四万亿元，我国经济实现历史性飞跃，稳居世界第二位。二十大对于脱贫攻坚的表述，我也深有体会。我的家乡曾是集中连片特困地区，经过脱贫攻坚奋斗者的努力，已经成功摘帽，正在走向乡村振兴。天蓝水清山秀，慢慢地路修通了，景更美了，游客更多了，我的家乡走出了一条特色的生态保护发展之路。</p><p>    当今世界正处于百年未有之大变局，外部环境日趋严峻，这既是机遇，又是挑战，世界也迫切希望中国能做出更大的贡献。毫无疑问，中国的持续发展为世界注入最大的稳定性。二十大报告指出，中国始终坚持维护世界和平、促进共同发展的外交政策宗旨，致力于推动构建人类命运共同体。这无异于时代强音，给如今动荡的世界以最大的信心。我们相信中国一定能为国际社会贡献出更大的力量，为世界更好发展奉献中国智慧，提供中国方案。</p><p>    沧海横流显砥柱，万山磅礴有主峰。二十大报告已经为我们勾勒出未来奋斗“路线图”，但我们离不开一个坚强的领导核心。我们需要进一步坚持和完善党的全面领导和党中央集中统一领导。拥护我们的党，热爱我们的党，积极响应党的号召，贯彻落实党的决策部署，与党中央保持高度一致，不断提升自身思想觉悟和斗争本领，不能有丝毫含糊和摇摆。</p><p>    最后，习总书记对青年的寄语犹在耳畔。二十大报告指出，当代中国青年生逢其时，施展才干的舞台无比广阔，实现梦想的前景无比光明。我们能深深感受到自己身上的责任与使命。作为一名党员，我要用实际行动去贯彻落实二十大精神，努力学习，积极工作，不断提升本领，肩负起时代重任，勇敢去迎接各种挑战，在这一过程中不断实现自身价值。如今我们也刚好面临求职选择，我们从事的事业，不是仅仅为了满足可怜的私欲，而是为了人类的解放事业。困难不会把我们打倒，重担也不会把我们压垮。只要心怀远大理想，扎实苦干，在工作中将自身才能发挥出来，我们一定能在各自的岗位上持续发光放热，实现社会主义现代化建设。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    金秋十月，党成功召开二十大，大会上习近平总书记作了题为《高举中国特色社会主义伟大旗帜　为全面建设社会主义现代化国家而团结奋斗》的报告。二十大报告高屋建瓴，大气磅礴，深刻总结了过去十年取得的变革与成就，也指明了未来五年乃至更长时间的前进方向，为我们擘画中华民族伟大复兴蓝图。报告分为十五部分，对国家的重大战略和未来工作进行了全面部署，这一定会对我国未来发展起着重要的引领、推动作用。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>慎谈三观</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/28/%E6%85%8E%E8%B0%88%E4%B8%89%E8%A7%82/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/28/%E6%85%8E%E8%B0%88%E4%B8%89%E8%A7%82/</id>
    <published>2024-11-28T14:49:46.000Z</published>
    <updated>2024-11-28T14:54:47.646Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    2018年好文</p><p>    经常在网上看到关于年轻人择偶的问题，择偶有无标准？择偶到底应该是个什么标准？从来都是众说纷纭，“仁者见仁，智者见智”；“当局者迷，旁观者清”；“不识庐山真面目，只缘身在此山中”。但时下有许多人认同：“三观”就是标准。所谓“三观”，就是我们通常说的：世界观、人生观、价值观。从理论上讲，没错！但从实践上讲，怕难度不小。甚至，自欺欺人罢了。人与人的差异是客观存在的，何况两个来自不同地方、不同环境，具有不同背景的男女之间。企图通过“三观”，选择适合自己的，且要适合自己终生的，怕是很有点书生气。</p> <span id="more"></span><p>    “三观”是一种理念和境界，难以通过一（几）件事、一（几）句话，在短时间内去定性一个人的“三观”。“三观”是符合量变与质变规律的，需要经久的变化和形成。“三观”是一个大概念，生活中人各有性，如果，一言一行都用“三观”来考量，怕有点“过”。譬如：一时的兴致、一个玩笑，或者一个错误，或者有某种难言之隐情况下的行为，如果直接对号“三观”怕也难免“不妥”。</p><p>    人之初是一张白纸，哪来的什么“三观”？生活中、实践中也不是人人、事事都可以用三观去衡量。“三观”与一个人的教育层次、理论与实践水平是紧密相连的。很多初级行为、本能行为是不适合用“三观”去评判的。一个人的“三观”并不是一成不变的，达成“三观”意识、形成“三观”理念都需要一个长期的、反复的过程，所谓“实践、认识，再实践、再认识”。并且，“三观”是可以改造的。如果，仅凭一时的考察，就定夺终生，怕也难免对自己和他人有一种不负责任的态度。我们说教育“传道、授业、解惑”，无不渗透着改变和完善一个人的“三观”；我们说“活到老，学到老”、“一日三省吾己”、“行万里路，读万卷书”又无不都是在矫正自己的“三观”。</p><p>    人说爱的力量是无穷的，其实可以通过爱，并运用恰当的方式方法是完全可以改变一个人的。一叶障目、一俊遮百丑，感情往往大于理智。所以，当你在恋爱、示好期间考察一个人，考察者容易戴上有色眼镜；被考察者也往往会修饰自己，而表露出一种假象，或者，暂时的现象。常听人说“你为什么跟结婚前不一样了”，就是说的这个“理”和“事”。</p><p>    年轻人找对象，还都刚刚走入社会，涉世并不深，“三观”的可塑性还很大。如果，在人生如此大的事情上，因一个不成熟的“三观”而否，难免失去真正情投意合的人，留下人生的遗憾。即使“三观”不一样，也不是说就不能有爱情和家庭，这要看一个人的格局。大格局能容事，小格局就会多计较。</p><p>    婚姻需要磨合，其内容很多，其中包括“三观”。要通过磨合把原来的两个来自不同家庭的人、具有不同经历的人、具有不同性格特点的人，磨合为“一个人”。由诸多的不同，逐渐统一为相对的等同。当然，不是一件容易的事，但千万不要因为怕磨合而放弃。爱情、家庭，不管怎样，总得生活。柴米油盐是基础，有了这些生活的基础，也才谈得上其它。不要空谈、奢谈“三观”，水中是捞不到月亮的，画饼也是不可能充饥的。理想是美好的，现实却往往是残酷的。</p><p>    年轻人择偶，还是要以感情为重。看了是否顺眼和高兴？脾气是否相对和互补？彼此能否接纳和包容？双方家庭是否相称和支持？物质、财富、职业等可以参考，但不应该是主要因素，一个人的知识、技能、情趣、志向、胸怀、和担当倒是值得认真考虑的。</p><p>    一切都在变化之中，要用动态的观点去看人看事。真正相爱的人，只会朝着对方所需要的方向努力而越走越近。相反，一时的过于理想化，搞不好，反倒会适得其反。我们承认各个年代的人在择偶标准上都会有所变化，不能把过去、过时的标准介绍给现代的人。但理是相通的，且万变不离其宗。就是两个人的结合，组成家庭，生儿育女。无论如何，爱情、婚姻的主角是人，还是要以人为本。考察一个人是必要的，但不要过于理想化、理论化、书生气、完美化，通过相处、共事，考察出一个真实可靠、有血有肉、有情有义的人。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    2018年好文&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    经常在网上看到关于年轻人择偶的问题，择偶有无标准？择偶到底应该是个什么标准？从来都是众说纷纭，“仁者见仁，智者见智”；“当局者迷，旁观者清”；“不识庐山真面目，只缘身在此山中”。但时下有许多人认同：“三观”就是标准。所谓“三观”，就是我们通常说的：世界观、人生观、价值观。从理论上讲，没错！但从实践上讲，怕难度不小。甚至，自欺欺人罢了。人与人的差异是客观存在的，何况两个来自不同地方、不同环境，具有不同背景的男女之间。企图通过“三观”，选择适合自己的，且要适合自己终生的，怕是很有点书生气。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>心灵鸡汤和爱情语录</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%BF%83%E7%81%B5%E9%B8%A1%E6%B1%A4%E5%92%8C%E7%88%B1%E6%83%85%E8%AF%AD%E5%BD%95/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%BF%83%E7%81%B5%E9%B8%A1%E6%B1%A4%E5%92%8C%E7%88%B1%E6%83%85%E8%AF%AD%E5%BD%95/</id>
    <published>2024-11-18T13:06:21.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T14:01:59.222Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>花开十里不多，重逢一人正好<br>为了理想的实现，航行的孤独在所难免<br>欢喜你遇到了我，我遇到了你<br>路过的风有没有告诉你，有个人很想你<br>保持清醒自律，知进知退爱自己<br>人生不分早晚，努力不分年纪</p> <span id="more"></span><p>若是你在身旁，下雨也是好天气<br>晴朗的天儿，适合和过去告别<br>向前迈进，成为连自己也会爱上的人<br>你会感谢曾经努力过的自己<br>心中有爱，一路春暖花开<br>公正我做不到，我永远偏爱你<br>爱你所爱的人，温柔地对待一切<br>这世界偷偷偷帮着你书写出独特的着迷<br>我的心在树上，你喜欢的话可以摘<br>人人都有梦想，努力就会绽放<br>你所见即是我，好与坏我都不反驳<br>不在乎你的人，再多的付出都是徒劳</p><p>起雾那天，我在窗户上写的是你的名字<br>梅子留酸软齿牙，芭蕉分绿与窗纱<br>春日，不经意已激起我心中的小小涟漪<br>人生宝贵，愿你永远保持好心情<br>最重要的是今天的心<br>不问为何离开，只对留下的人说声谢谢<br>在你面前，做永远的笨蛋<br>四月的馈赠是慢慢变好的自己<br>四月变成了一座桥，急着让夏天来到<br>也许你望着月亮时，我正在想你<br>风景再美，既已路过，就要离开<br>世上有太多孤独的人，害怕踏出第一步<br>与你一同携手往前走，悲喜也不回头<br>春来到，去旅行，身未动，心已远<br>春不语，春天却能催醒百花<br>睡不着就多想想我，不要浪费时间<br>愿你步步皆春，春风得意，意气风发</p><p>人是生而自由的，却无往不在枷锁中<br>一盏灯熄灭了，另一盏刚好亮了<br>总有一天你会成为星星，被人们仰望<br>愿世间所有美好，都恰逢其时<br>也许你望着月亮时，我正在想你<br>与其从明天开始，不如现在就出发<br>付出甘之如饴，所得归于欢喜<br>温柔的春风，一定能吹散很多的不愉快<br>可以不光芒万丈，但别停止自己发光</p><p>玫瑰不必长成松柏，各花自有各花香，不用太焦虑，在合适的年纪做好自己喜欢的事。春有约，花不误，年年岁岁不相负。最近喜欢这句：不畏山高路远的跋涉者，山川以回馈最奇绝的风景。内心丰盈者，独行也如众。若你决定灿烂，山无遮 ，海无拦，少年勿念，路在前。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;花开十里不多，重逢一人正好&lt;br&gt;为了理想的实现，航行的孤独在所难免&lt;br&gt;欢喜你遇到了我，我遇到了你&lt;br&gt;路过的风有没有告诉你，有个人很想你&lt;br&gt;保持清醒自律，知进知退爱自己&lt;br&gt;人生不分早晚，努力不分年纪&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="汇总" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好的感情经得起时间检验</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%83%85%E7%BB%8F%E5%BE%97%E8%B5%B7%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%A3%80%E9%AA%8C/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%A5%BD%E7%9A%84%E6%84%9F%E6%83%85%E7%BB%8F%E5%BE%97%E8%B5%B7%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%A3%80%E9%AA%8C/</id>
    <published>2024-11-18T12:58:19.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T13:59:26.824Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有句话说得好：<br>这世上所有好的感情<br>都必然经得起时间的检验</p><p>人跟人刚认识的时候<br>总是不自觉地就表现出<br>自己最好的一面<br>可当越来越熟悉了<br>很多缺点都显露无疑<br>乍见之欢<br>不如久处不厌<br>后来<br>我们身边的人越来越少<br>但留下来的越来越真</p> <span id="more"></span><p>看人不要用眼睛去看<br>容易看走眼<br>也不要用耳朵去听<br>因为大多都是谎言<br>唯有用时间<br>用心去感受<br>时间这把筛子<br>会不停地帮你过滤掉<br>那些不重要的人<br>而那些直到最后<br>还留在你身边的人<br>才是真正值得你的好的人</p><p>这世上最温暖的人心<br>也都在时间里发芽<br>这一生还长<br>你要相信<br>那些离开的都是风景<br>只有留下的才是人生<br>愿你的生活不再拥挤<br>愿你的笑容不必刻意</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;有句话说得好：&lt;br&gt;这世上所有好的感情&lt;br&gt;都必然经得起时间的检验&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人跟人刚认识的时候&lt;br&gt;总是不自觉地就表现出&lt;br&gt;自己最好的一面&lt;br&gt;可当越来越熟悉了&lt;br&gt;很多缺点都显露无疑&lt;br&gt;乍见之欢&lt;br&gt;不如久处不厌&lt;br&gt;后来&lt;br&gt;我们身边的人越来越少&lt;br&gt;但留下来的越来越真&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学习四大目标</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E7%9B%AE%E6%A0%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/18/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E7%9B%AE%E6%A0%87/</id>
    <published>2024-11-18T12:36:51.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T12:38:01.971Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>学会求知<br>学会求知的能力(learning to know)，也就是学会学习的能力。要掌握认识世界的工具，要学会最迅速、最有效地获取信息、处理信息和运用信息的能力，要学会广博与专精相结合，由博返约的学习方法。这是终身教育的根本。</p><p>学会做事<br>学会做事的能力(learning to do)，也就是要学会在一定环境中工作的能力。要求善于应付各种可能出现的情况。学会做事的能力，不仅要学会实际动手操作的技能，更重要的是要具备一种综合能力，它包括如何处理人际关系的能力，社会行为、集体合作的态度，主观能动性，管理能力和解决矛盾的能力，以及敢于承担风险的精神。</p><p>学会共处<br>学会共处的能力(learning to live together)，也就是在人类活动中，要学会与他人一起参与。现代社会既充满竞争，也离不开合作。要学会在合作中竞争，在竞争中合作。既要尊重多样化的现实，又要尊重价值观的平等，增进相互了解、理解和谅解，加强对相互依存关系的认识。</p><p>学会生存<br>学会发展的能力(learning to be)，也就是学会生存、学会做人的能力。要学会适应环境以求生存，改造环境以求发展的能力。每个人若要求得有价值的生存和发展，更有效地改造自然、改造社会，就必须充分开发潜能，发展个性，提高素质，增强自主性、能动性、创造性和责任感。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;学会求知&lt;br&gt;学会求知的能力(learning to know)，也就是学会学习的能力。要掌握认识世界的工具，要学会最迅速、最有效地获取信息、处理信息和运用信息的能力，要学会广博与专精相结合，由博返约的学习方法。这是终身教育的根本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学会做事&lt;br&gt;学会做事</summary>
      
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
    <category term="学习" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你是什么样类型</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/17/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%B1%BB%E5%9E%8B/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/17/%E4%BD%A0%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%A0%B7%E7%B1%BB%E5%9E%8B/</id>
    <published>2024-11-17T07:21:06.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T13:56:40.368Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你是个直觉敏锐的人，即使第一次见面，你也能马上掌握那个人的性格，<br>但是有时因为过度，知道对方的想法，反而不能轻松交往。</p><p>你真是个感情丰富的人，但不善于表达。因此有时会被人误解或给人冷淡的印象。</p><p>你因为怕麻烦，有一点拖延该做的事情的倾向。<br>其实你拥有难得的实力，最好积极采取行动。</p><p>朋友或同事常找你商量事情吧？你真有受人依赖的特质。<br>家人的事令你担心，多多少少带来压力，你已经做了能力所及的事，<br>其它的就是力有未逮之处，这时候让时间来解决是最好的。</p><p>最近你期待的事不能称心如意的进行，一直你有点沮丧，<br>那些事比你想象的要更花时间，不要着急，最好耐心的做下去。</p><p>从你工作的内容看，你对目前的工作感到不满，你觉得没有受到客观且应有的评价。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;你是个直觉敏锐的人，即使第一次见面，你也能马上掌握那个人的性格，&lt;br&gt;但是有时因为过度，知道对方的想法，反而不能轻松交往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你真是个感情丰富的人，但不善于表达。因此有时会被人误解或给人冷淡的印象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你因为怕麻烦，有一点拖延该做的事情的倾向。&lt;b</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>系统规划论文</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/11/09/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%A7%84%E5%88%92%E8%AE%BA%E6%96%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/11/09/%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E8%A7%84%E5%88%92%E8%AE%BA%E6%96%87/</id>
    <published>2024-11-09T11:41:03.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T14:03:02.881Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    某大型央企在建筑领域深耕多年，与政府持续合作，积极参与城市建设，在行业内口碑不错。该企业紧跟时代发展，在行业快速发展期，投入大量人力、物力建设工程协同管理平台，用于支撑业务发展，曾取得不错的成绩。然而，随着时代的快速发展，形势的急剧变化，数字化转型的需求日益迫切。由于该工程协同管理平台建设时间较早，其设计思想仍停留在当时，具有一定的局限性，工作人员操作繁琐，制约了数字化转型的步伐。企业高层也认识到了这个问题的严重性，决定通过公开招标方式采购专业的IT服务，助力企业数字化转型。我单位凭借在行业里多年的经验，在众多单位中脱颖而出，成功中标了该项目。项目合同额为113.52万元，合同期为一年，主要内容为提供工程协同管理平台的优化服务，服务时间为8x5，遇到需要现场解决的问题，需要30分钟响应，2小时内到达现场，24小时内解决故障。</p> <span id="more"></span><p>    经过分析汇总，我发现工程管理协同平台存在一系列用户体检差的问题。这些问题的原因主要有：<br>    1.人员缺乏规范意识，不按规范佩戴巡检仪，造成数据上的错误，影响了后续的决策分析。<br>    2.设备缺乏检修，没有建立备件库管理制度，造成设备经常故障，且无法及时更换。<br>    3.缺乏技术研发的激励，工作人员面对新的问题，无法积极面对。<br>    4.考核指标不明确，考核过程未明确定义，存在不合理的考核。</p><p>    为了应对这些问题，我在系统升级过程中，特别注重监督管理的重要性。通过从风险管理、质量管理、信息安全管理等多方面举措，保障系统的持续稳定运行。</p><p>    2024年7月，服务合同到期，各项指标均达到了SLA的要求。团队与客户建立了良好的合作关系，为后续合作打下了良好的基础。这离不开团队的持续努力，和公司领导的支持，以及出色的监督管理工作。尽管在这个过程中团队也遇到了一些问题，例如，在项目中期里程碑节点，有两名优秀员工因为签证原因无法继续在项目组工作，这突如其来的变故打乱了我们的部署，给我们造成了一定的影响。团队紧急协商，上报公司领导，幸运地得到了领导支持，从其他项目抽调专业技术人员前来支援，团队加班加点赶进度，终于解决了这一问题。这也说明了监督管理的重要性，只有提前规划，加强人才梯队建设，才能在遇到紧急情况时从容不迫。在未来的工作中，我将带领团队继续学习信息技术理论知识，增强项目实践，不断提升自身专业水平，为客户提供低成本、高质量的IT服务。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    某大型央企在建筑领域深耕多年，与政府持续合作，积极参与城市建设，在行业内口碑不错。该企业紧跟时代发展，在行业快速发展期，投入大量人力、物力建设工程协同管理平台，用于支撑业务发展，曾取得不错的成绩。然而，随着时代的快速发展，形势的急剧变化，数字化转型的需求日益迫切。由于该工程协同管理平台建设时间较早，其设计思想仍停留在当时，具有一定的局限性，工作人员操作繁琐，制约了数字化转型的步伐。企业高层也认识到了这个问题的严重性，决定通过公开招标方式采购专业的IT服务，助力企业数字化转型。我单位凭借在行业里多年的经验，在众多单位中脱颖而出，成功中标了该项目。项目合同额为113.52万元，合同期为一年，主要内容为提供工程协同管理平台的优化服务，服务时间为8x5，遇到需要现场解决的问题，需要30分钟响应，2小时内到达现场，24小时内解决故障。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>国庆组诗</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/10/05/%E5%9B%BD%E5%BA%86%E7%BB%84%E8%AF%97/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/10/05/%E5%9B%BD%E5%BA%86%E7%BB%84%E8%AF%97/</id>
    <published>2024-10-05T14:47:04.000Z</published>
    <updated>2024-10-04T14:52:24.384Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>国庆（2020）<br>中秋满月庆佳节，北洋学子喜出游。<br>惟念郑东闭馆迟，争创一流论文投。</p><p>国庆（2021）<br>佳节再至楼复空，灯火孤影急稿投。<br>何时理顺科研事，盼取论文解烦忧。</p><p>国庆（2022）<br>疫情锁校失欢颜，科研就业学子卷。<br>百年变局民生艰，平稳落地求好缘。</p><p>国庆（2023）<br>久居异地重回乡，长别故友再启航。<br>佳节共度庆相逢，欢声笑语把歌唱。</p><p>国庆（2024）<br>工作多烦扰，生活打理难。<br>劝君沉下气，明年心事成。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;国庆（2020）&lt;br&gt;中秋满月庆佳节，北洋学子喜出游。&lt;br&gt;惟念郑东闭馆迟，争创一流论文投。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国庆（2021）&lt;br&gt;佳节再至楼复空，灯火孤影急稿投。&lt;br&gt;何时理顺科研事，盼取论文解烦忧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国庆（2022）&lt;br&gt;疫情锁校失欢颜，科研就业学</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="小诗" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>自我剖析</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%89%96%E6%9E%90/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%87%AA%E6%88%91%E5%89%96%E6%9E%90/</id>
    <published>2024-10-01T05:45:07.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T14:30:53.296Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    一阵寒流席卷万里山河，外面有淅淅小雨。窗边雨点拍打，一阵风猛地灌进来，却是格外清凉，小雨软绵绵的，挡不住行人的步伐。树枝轻摇，枯黄的树叶落得遍地都是，失去了往日的绿色。天地虽是黯淡三分，少了红日的明媚，但清凉中也荡涤了尘垢，洗刷了过去种种的污泥。</p><p>    让形势逐渐好起来。这世上没有无解的难题，也很少只有一解的难题。任何境遇下，要保持心境。不以物移，坚守本心。重知畏行，不可取也。前方困难重重，并不是为了内卷，而是不断超越自己，我常常羡慕别人，而我自己也有一些可取之处。我不是不懂得反思，不知道总结，我也不是缺乏实践，而是一种常常出于对外物的夸张的想象而过分贬低自己。</p> <span id="more"></span><p>    环境对人的影响太大了。同样一个兵，在国民党旧军队里毫无战斗力，而到了共产党领导的新式军队中则有了斗志，这就是环境的影响。但这里不是说环境决定论，人自身的因素也不可忽视，这些兵，多是出身穷苦人家，受尽剥削，这种情况下革命的意愿本身强烈。环境的作用无非是加速，时间一定是够的。常常主观期望是超越现实的，所以会特别焦虑，急躁，而这心态恐怕不是好的心态。处理好主观认识与客观现实的问题，则没有可焦虑的。至于有时候，过分担忧整个社会或是体制问题，极度否定自身，则大可不必。</p><p>    已经不再科研了。科研的神圣性在于探索宇宙的奥妙，揭示自然的规律，感受思维的碰撞，理解世界的本质，指导生产实践。一直以来，科研在人们心中具有无上崇高的地位。在很多人眼中，科研就是要为人类事业做贡献，为追求真理而献身。这恐怕是误解，尤其是不能接受做一些普通琐碎的科研工作。科研事业的崇高感，使命感越来越低，其原因无非是越来越多的人靠科研吃饭，成分变得越来越多，稀释了其本真的面目，各行各业的涌入也让其逐渐成为普通的行业。如果存在真正纯粹的科研，那么它要么剥离，要么重新评估，才能符合当今科研界实情。当时朋友戏言科研院大会报告时再见，后我另寻它路，没读博，不去做理论研究，尽管让朋友颇感意外和失望，遗憾等等罢。这几年里，与他们未联系过。</p><p>    人各有志，也有各自的路。不论做什么，健康的身体，愉快的心情，享受与自己年龄相符的快乐，过一个宁静、安康的生活，才是我们人生的幸福之根本。</p><p>   </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    一阵寒流席卷万里山河，外面有淅淅小雨。窗边雨点拍打，一阵风猛地灌进来，却是格外清凉，小雨软绵绵的，挡不住行人的步伐。树枝轻摇，枯黄的树叶落得遍地都是，失去了往日的绿色。天地虽是黯淡三分，少了红日的明媚，但清凉中也荡涤了尘垢，洗刷了过去种种的污泥。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    让形势逐渐好起来。这世上没有无解的难题，也很少只有一解的难题。任何境遇下，要保持心境。不以物移，坚守本心。重知畏行，不可取也。前方困难重重，并不是为了内卷，而是不断超越自己，我常常羡慕别人，而我自己也有一些可取之处。我不是不懂得反思，不知道总结，我也不是缺乏实践，而是一种常常出于对外物的夸张的想象而过分贬低自己。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="生活" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读芙蓉镇</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%AF%BB%E8%8A%99%E8%93%89%E9%95%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%AF%BB%E8%8A%99%E8%93%89%E9%95%87/</id>
    <published>2024-10-01T04:40:51.000Z</published>
    <updated>2024-10-01T04:42:30.805Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    在湘西三省交界之处有一个小镇，这里盛产芙蓉，芙蓉盛开之季成为当地一绝，故名芙蓉镇。镇上有几十户人家，自土改之后，每户人家分得土地，辛勤劳作，过着平静的小日子。一条石板街贯穿整个小镇，每到圩场时候，热闹非常。其中，有一户商铺，女主人胡玉音心灵手巧，貌美如花，男主人黎桂桂老实淳朴，憨厚善良，夫妇二人做着米豆腐买卖。由于这家量大味美油水足，客人无数好评，甚至有从几十里地路赶来，生意兴隆，女主人也获外号“米豆腐西施”，“芙蓉姐子”。虽然每次光顾的生意的人有所不同，但也有几位常客，是每次圩场必来的，分别是任大队支书的本家兄弟黎满庚，退伍军人出身的粮站主任谷燕山，号称秦癫子的“五类”分子秦书田，运动根子王秋赦。详细的故事请看古华的《芙蓉镇》一书。</p> <span id="more"></span><p>    话说这芙蓉姐做生意做得好，积蓄了一笔钱，而原先的老旧木板屋有诸多不便，就盖起新楼来改善生活。毕竟穷人翻身当家作主，民众起早贪黑奋斗数年，也该过下好日子。不曾想，新楼落成之日，恰逢四清运动，被县委工作组调查。经工作组组长李国香查实账目，玉音一家被认为“走资派”反革命分子，故被无产阶级专政，关闭店铺，没收财产，在大会上批斗，强制参加劳动改造。玉音求助本家兄弟满庚，反倒连累他人。从此，小镇居民无不远离玉音夫妇，人人自危。桂桂不堪屈辱，做出过激行动，被折磨致死。这时，运动也取得重要成果，芙蓉镇成为“社会主义战斗堡垒”。运动根子王秋赦，在运动中大放异彩，斗反派，抓革命，执行阶级斗争路线，迎接上级检查，忙里忙外，一时风光无限。但由于见风使舵，不务正业，并且抓工作不实，未获得组织提拔。而颇有斗争经验的李国香在经历一段低谷之后，一跃成为公社革委主任，并收下王秋赦，继续搞革命，促生产。</p><p>    另一边，玉音这边在桂桂死后，没了最后的亲人，几欲崩溃。而同被划为“五类”分子的“癫子”秦书田则慢慢走近了玉音的生活。两人常年清早罚扫石板街，每天都是书田叫玉音扫地，很多时候玉音体力不支，书田主动帮忙完成剩下的工作。有时，书田扫地时走起了舞步给玉音看，变成艺术般劳动。两人在休息之余，会在墙角悄悄搭话。有一次，两人故意去牛栏了弄了些稀东西，放在王秋赦家门口，让他一出门就大大摔了个胶，伤筋动骨一百天。通过定计捉弄王秋赦，两人关系也开始亲密起来。但他们的生活依然很痛苦，想过上“人”的生活。玉音思念桂桂，悄悄去坟头桂桂烧纸，希望亡魂能护佑她，有时候梦里也想着桂桂，苦得伤心。玉音多次作践自己，书田像亲人一样劝，也跟着玉音一起哭。玉音也念着秦大哥的好，努力活着，努力撑住。时间久了，两人的罪犯生活也慢慢适应。玉音一次重病，书田终日守候，不离不弃，两人浓情蜜意，相拥而泣。玉音病好之后，书田为她唱起了民歌，那种质朴的音调唤起她对过去的回忆，也唤起她对生的渴望。在一个雷雨天里，长期压抑的情感以一种不可思议的狂热方式爆发，终于两人相爱同居了。但这是对政治身份和社会等级的公然反叛，很快两人被举报，书田全力争取到组织的宽大处理。两人于是在小黑屋里举行婚礼，大喜的日子只有夫妻二人。两人正喝着交杯酒，意想不到的时，谷书记一人前来做媒，送上大礼，见证了这段爱情。而好景不长，上级重新指示，要重罚两人，分别处于书田玉音十年，三年徒刑，因玉音已有身孕，监外执行。</p><p>    没多久，命运却发生巨变。改革的春风吹拂中华大地，一批冤案得以平反，一大批干部官复原职，继续建设社会主义事业。玉音书田无罪释放，终于可以过上正常的生活。小镇上又重现昔日人来人往的盛景，只有人们头上的银丝在慢慢诉说着曾经的年华，那些伤害或许再难平复，成为心中永远的伤痕。而最后，站队正确的李国香未受处罚，反而升职，她搞乱了芙蓉镇，最后也离开了芙蓉镇，去到新的平台。运动中得势的王秋赦却经受不住变故，疯了。正是叫“癫子”的不癫，没叫的反而癫了。这是一个旧时代可叹可悲的尾音，这又是一个新时代可歌可颂的序曲。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    在湘西三省交界之处有一个小镇，这里盛产芙蓉，芙蓉盛开之季成为当地一绝，故名芙蓉镇。镇上有几十户人家，自土改之后，每户人家分得土地，辛勤劳作，过着平静的小日子。一条石板街贯穿整个小镇，每到圩场时候，热闹非常。其中，有一户商铺，女主人胡玉音心灵手巧，貌美如花，男主人黎桂桂老实淳朴，憨厚善良，夫妇二人做着米豆腐买卖。由于这家量大味美油水足，客人无数好评，甚至有从几十里地路赶来，生意兴隆，女主人也获外号“米豆腐西施”，“芙蓉姐子”。虽然每次光顾的生意的人有所不同，但也有几位常客，是每次圩场必来的，分别是任大队支书的本家兄弟黎满庚，退伍军人出身的粮站主任谷燕山，号称秦癫子的“五类”分子秦书田，运动根子王秋赦。详细的故事请看古华的《芙蓉镇》一书。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈五四</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%B0%88%E4%BA%94%E5%9B%9B/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%B0%88%E4%BA%94%E5%9B%9B/</id>
    <published>2024-10-01T04:06:56.000Z</published>
    <updated>2024-10-01T05:57:32.213Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    欲谈五四，必先谈山东问题。辛亥之后，民国建立，封建思想仍根深蒂固而丑态闹剧百出。袁世凯称帝，张勋复辟，共和遥遥无期，民主无从谈起。欧洲列强，爆发世界大战，无暇东顾，本是中国发展的黄金年代。而美日帝国主义加紧掠夺中国，反动政府为维护自身独裁统治竟欣然同意，不顾人民意愿，先是秘密签订二十一条，受到强烈抵制才作罢。后中国作为一战胜利国，无法收回本该属于自己的权益，一场大对决就此爆发。中国的山东竟然可以被随意拿走，弱国无外交再次上演。</p> <span id="more"></span><p>    一战期间，中国民族资产阶级发展起来，既有与帝国主义和封建主义的勾结，又存在一定的革命性。而无产阶级迅速发展，工人在斗争中开始联合，处在由“自在阶级”转变为“自为阶级”的前夜。</p><p>    五四之前，资产阶级的文化战线被打得溃不成军。资产阶级革命派曾经介绍西学，作过启蒙工作，但对理论缺乏系统研究和系统介绍。反动政府改革学校教育恢复孔学，对革命报纸查封和收买，这样封建思想的堡垒没有被攻破。</p><p>    毛泽东说：中国资产阶级的无力和世界已经进到帝国主义时代，这种资产阶级思想只能上阵打几个回合，就被外国帝国主义的奴化思想和中国封建主义的复古思想的反动同盟所打退了，被这个思想上的反动同盟军稍稍一反攻，所谓新学，就偃旗息鼓，宣告退却，失了灵魂，而只剩下它的躯壳了。旧的资产阶级民主主义文化，在帝国主义时代，已经腐化，已经无力了，它的失败是必然的。</p><p>    知识分子如果不和工农民众相结合，则将一事无成。革命的或不革命的或反革命的知识分子的最后的分界，看其是否愿意并且实行和工农民众相结合。他们的最后分界仅仅在这一点，而不在乎口讲什么三民主义或马克思主义。真正的革命者必定是愿意并且实行和工农民众相结合的。</p><p>    《新青年》的创刊，呼唤民主与科学，成为了一道标志性事件。但这也是有局限性的。五四的启蒙思想家们仍然是向西方找真理，没能认识到群众的力量，这就无法找到中国真正的解决方案。他们心存幻想，没能认识到帝国主义侵略中国，反对中国独立，反对中国发展资本主义的历史，就是中国的近代史。历来中国革命的失败，都是被帝国主义绞杀的。<br>   <br>    十月革命送来马克思主义，红楼星火传递了火炬。新旧思潮激战，文化斗争不可避免地与政治斗争结合起来。</p><p>    巴黎和会的失败，幻想破灭，必须要用暴动手段惩罚卖国贼，五四运动在这暗夜的时刻划出了惊人的光亮。北京学生们天安门集会，游行示威，向总统府，外国使馆抗议。学生们火烧赵家楼，显示出对卖国贼的痛恨。北洋政府碍于外国压力立刻逮捕学生，横加干涉，妄图阻止爱国运动。北大开始罢课力争，蔡元培积极营救学生，只得辞职来保全大局。反动派在帝国主义支持下，禁止学生集会和讲演，没收传单和旗帜，采取武力镇压与分化瓦解种种措施，让学生运动进入了低估。学生们并没有妥协，六月三日，北洋政府替卖国贼辩护，取缔爱国活动，彻底引起公愤，北京大量学生遭逮捕而触发全国响应。上海三罢，要求惩办国贼，释放学生，恢复自由，进行了彻底的斗争。自此，新民主主义革命的大幕缓缓拉开。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    欲谈五四，必先谈山东问题。辛亥之后，民国建立，封建思想仍根深蒂固而丑态闹剧百出。袁世凯称帝，张勋复辟，共和遥遥无期，民主无从谈起。欧洲列强，爆发世界大战，无暇东顾，本是中国发展的黄金年代。而美日帝国主义加紧掠夺中国，反动政府为维护自身独裁统治竟欣然同意，不顾人民意愿，先是秘密签订二十一条，受到强烈抵制才作罢。后中国作为一战胜利国，无法收回本该属于自己的权益，一场大对决就此爆发。中国的山东竟然可以被随意拿走，弱国无外交再次上演。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>蓟州之行</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%93%9F%E5%B7%9E%E4%B9%8B%E8%A1%8C/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/10/01/%E8%93%9F%E5%B7%9E%E4%B9%8B%E8%A1%8C/</id>
    <published>2024-10-01T03:52:16.000Z</published>
    <updated>2024-10-01T03:59:50.231Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    艳阳高照，万里无云，山林清秀，这里稀疏地分布着几家农家乐，有几分古镇气息。一座老旧的石桥，一条潺潺的溪流，一条蜿蜒的公路，既保留了乡土味，又融合了现代元素。远处的山，像特定的姿态，但由于缺乏想象，而不得其中妙趣。</p> <span id="more"></span><p>    我们环绕了驻地一圈，四周有多处党建的宣传标语，经过打听，知道国家的政策给这里带来了巨大的，实实在在的变化。以前这里只是无人问津的小地方，而现在绿水青山就是金山银山，新发展理念，新发展阶段，新发展格局在这里成功实践。司机充当导游，讲起了发生在这片土地上的一桩桩往事，有抗战中牺牲的革命烈士，也有解放战争中的感人事迹。司机也讲起了蓟州的风水，蓟州的地质公园世界闻名，其范围北起九山顶，南至府君山，东至八仙山，西至盘山，尤其是有着享誉世界的中上元古界标准地层剖面，这个古地理环境已被誉为“世之瑰宝”，现已成为中小学研学教育基地。</p><p>    晚上，我们一行去了荣盛塞外江南，地处京津冀交界处。据说这里已是塞外苦寒之地，古人犯了错误，发配边关，就会来到这一带，像清代皇帝陵墓在不远处，就由当时的犯人来守陵。而如今经过改革开放和一系列建设，这里已经成为附近居民游玩的好地方。遗憾的是，时值枯水期，河道干涸，没有水，失去了很多趣味。建筑风格十分古朴，但商业化气息已经压过文化气息。为数不多的亮点是，亲子坦克车，兔子舞，看着直呼过瘾。还有我们品尝了长沙臭豆腐，糖油糍粑，可谓大饱口福，不虚此行。<br>回到住宿地，抬头一望，月明山空，竟能看到星星。数一数正对着我们的七颗连在一块的，比较亮的，原是北斗七星，又沿着斗柄连线，寻找到北极星。城市里生活许久，我也从未看到北斗七星，而这山林之中，静谧的夏夜，大家一起数星星，仿佛回到了儿时快乐的日子。我顿时也理解了，古人对星空的向往，对大自然的追求。在漆黑的夜空，也许世间的奥秘皆在这星辰之中，这一闪一闪的星星仿佛在向我们诉说着破解一切困难的密码。如今我们的空间站已经成立，我们对星辰的探索已经迈出了重要的一步，星空之中必有我们的足迹。</p><p>    第二天，我们去梨木台自然风景区游玩。山中气温仍是较高，而氧气充足不少。路途中游客众多，合影拍照，交谈说笑，一路不绝。我们走的是森林健步道，比公路绕，但相对凉爽一些。起初，路是平整易走的，而越往山里，坡度开始加大，大小不齐的石头路给我们造成了不小的困扰，大家走走歇歇，中途一度还荡起了秋千，开心地吃起了西瓜，看小花猫晒太阳，其乐融融。</p><p>    随着时间的流逝，大家的兴致逐渐消散，疲惫感开始上升，队伍行进速度放慢，每次以为快到终点，却屡屡失望，我们的队伍的意志出现了一定的松动。一些人开始有掉队的迹象，而第一梯队或者说先头部队已经将大部队甩开一定的距离。同行的姐妹，萌生出了放弃的念头，这时候，我们充分发扬了团结的精神，把队伍稳定下来，激发出了团队的斗志。大家奋力向前，一鼓作气，绕过一个又一个的景点，直到水瓶空空，汗湿衣裳，最后终于在石海会师。石海，顾名思义，是有很多的大石头堆放一起而形成的景观。我们小心翼翼地走到石海中央，依托斜坡状的乱石堆，合影留恋，完成了本次登山的最后一程。</p><p>    下山之路是轻松的，由一段由木头制成的平缓的路，沿途欣赏青山，蓝天和白云，忘记了旅途的劳累。我们还坐上了超长滑梯下山，体验极好，大家交口称赞。接着，我们乘坐观光车，一路车速很快，欣赏沿途的美景，任凭面前的轻风呼呼直吹，同样也是极致的体验。难得有如此纵情山水的机会，在山间咆哮，听山里的回声，虽只有短暂的一刻，却是十足的快乐。</p><p>    整场旅途，回归自然，睥睨群山，意犹未尽，如梦一场。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    艳阳高照，万里无云，山林清秀，这里稀疏地分布着几家农家乐，有几分古镇气息。一座老旧的石桥，一条潺潺的溪流，一条蜿蜒的公路，既保留了乡土味，又融合了现代元素。远处的山，像特定的姿态，但由于缺乏想象，而不得其中妙趣。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书笔记汇总</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%B1%87%E6%80%BB/</id>
    <published>2024-09-28T12:08:45.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T14:04:27.392Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>鲁迅<br>粟裕传<br>汉光武传<br>汉宣帝传<br>大秦帝国<br>王阳明<br>李香君<br>双十协定<br> <span id="more"></span></p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>鲁迅</p><p>    再读鲁迅小说，能产生别样的感觉。</p><p>    就比如孔乙己，一个旧社会里被封建礼教迫害致死的人。孔乙己无法通过科举走上仕途，也不屑于与一文不识的农民为伍。环境和性格是其不幸的根源。他只是一个时代悲剧的缩影，却代表了一个时代千千万万的落魄知识分子的不幸。</p><p>    孔乙己性格里有阴暗面，诸如嗜酒如命，好吃懒做，自命清高。孔乙己也有好的一面，他分给小孩子茴香豆，教小孩子写字，这些事迹体现出他心善的一面。</p><p>    茴香豆的“茴”字有四种写法。单独看一句话，其实并不能说明孔乙己性格如何如何，只有放在上下文，结合孔乙己此前的遭遇，就会发现一个生活潦倒不堪的人，既不被读书人瞧得起，也不被“短衣帮”看得上，而仍故做清高，卖弄学问，才显得迂腐，无可救药。</p><p>    文中的“我”，自然是爱理不理。实话说，古文字是蛮有趣的，汉字的奥妙尽在一个字的写法中体现得淋漓尽致，汉字经过几千年的演化，延绵至今，是民族最深刻的共识。但封建文人只会写八股文，不敢有自己一丁点想法，受尽毒害，已是无可救药。苦人的凉薄，尽在纸上。</p><p>    重读时发现，我们身上或多或少有点孔乙己的影子。孔乙己们把全部精力放在科举上，除了八股文，别无所会，而科举制度下必然有人沦为牺牲品。这跟今天唯分数论文竟无一点相似之处？我看着其他人一篇接一篇发论文，一个项目连一个项目，优秀的人太优秀，剩下的人只剩下躺平，只求顺利毕业。有时发几条朋友圈，自我证明一番，或是立flag，或是凡尔赛，或是自嘲。这大概是内卷下一种小小的抗争罢。</p><p>    孔乙己本已经不幸，而阿Q的影子则有更多更多。这在娱乐化时代，就是制造焦虑，无法静心做事，不断自我麻醉，被资本当韭菜割。人对明天的恐惧，来自对今天的厌倦。</p><p>    想到一部剧叫《觉醒年代》。那是二十世纪第二个十年，在那个国难当头，内忧外困的时代，共和名存实亡，人们心中的辫子还在，民众仍受到封建思想荼毒，麻木不仁，受尽剥削压迫而不知抗争。只有新的文艺，才能让中国面貌焕然一新。《新青年》杂志应运而生。李大钊提笔写下如下文字：</p><p>    吾愿吾亲爱之青年，生于青春死于青春，生于少年死于少年也。</p><p>    进前而勿顾后，背黑暗而向光明，</p><p>    为世界进文明，为人类造幸福。</p><p>    以青春之我，创建青春之家庭，</p><p>    青春之国家，青春之民族，</p><p>    青春之人类，青春之地球，</p><p>    青春之宇宙，资以乐其无涯之生。</p><p>    青春之美好，青春之精神，青春之理想奋斗字眼，令人神往。有一种伟大的力量，在艰难条件下，把理想变成现实，坚信努力一定可以成功，并为之不懈努力，一步一步实现伟大梦想。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>粟裕传</p><p>    故事要从一场惨败说起。红七军团，北上先遣，至皖赣苏区合并成红十，而领导班子不和，作战不利，兵败谭家桥，被围怀玉山区，雨雪交加，饥寒交迫，军团最终全军覆没。</p><p>    粟裕率八百人逃出生还，艰苦转战江南三年。在浙西挺进师仅数百人，化整为零，游记作战，面对数十倍的敌人，扛过一轮又一轮压力测试。后全面抗战，国共和解，遂与日伪军作战，却有国民党种种限制，形势更加艰难。陈毅，粟裕摆脱敌军，率军北渡长江，发展壮大，兵力七千，黄桥战役，彻底站稳脚跟，成为苏中主角。保卫三仓，在艰难扫荡中，夹缝求存。而军民一心，敌人终坚持不住，取得抗战胜利。率军强攻邵伯，高邮，接受日本投降并夺取战略要地。</p><p>    紧接着，和平协议未干，战端已开，国共必将一决高下。苏中战役，首战宣家堡，首次歼灭美械军，鼓舞士气。次战如皋，远途奔袭，再创敌军。主动撤出海安，等待战机，奇袭李堡，再歼敌一旅。五战南通，潜伏穿行敌占区腹地，消灭交通大队，再传捷报。邵伯，如黄战斗，再出奇招，棋高一着，有“七战七捷”之说。</p><p>    而解放军总体兵少，处在守势，难以阻挡国民党强大攻势。我方失去两淮，解放区被分割，形势危急。大战涟水，难解难分，互有损伤，为今后决战埋下伏笔。历经宿北，鲁南战役，华野迎来良机。四天四夜孟良崮战役，灭七十四师，消灭国民党王牌之首。</p><p>    到刘邓千里跃进大别山，反攻打响，真正决战即将来临。粟裕上书直陈中央，缓渡江南，依托解放区在中原决战，成功说服中央，成为党史为数不多的经典。发起豫东战役，彻底掌握战场主动，随后赢下济南战役，攻下坚城，胜利号角已经吹响。淮海大决战，天崩地裂，规模空前，显示人民伟力。碾庄阻击援军，灭黄兵团，威胁徐州。与中野围歼黄维兵团，通灭杜集团，以少胜多，立不世功勋。随后平定江南，解放海南，因朝鲜战争，推迟台湾解放，至于今日。</p><p>    因多年指挥战役，积劳成疾，剧烈头痛，去莫斯科疗养一年，回国后被评为十大大奖之首，继续为军队建设贡献余热。故事至此。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>汉光武</p><p>    三代以来，允冠百王。刘秀生在没落皇室，年轻时读过太学。时王莽篡汉，施政不当，民不聊生，人心思汉。在诸侯并起，群雄逐鹿之际，刘秀和哥哥刘縯在家乡起兵，与绿林联合，而绿林将领摆脱不了匪盗气息，拥立更始，陷害哥哥。刘秀不敢表现悲伤，忠于更始，而免于一死。经历昆阳大战，破王莽主力。偶得河北招安机会，虎出牢笼，收编义军，成为割据一方的势力。之后平定东方，得陇望蜀，进而统一中国，经十余年终于平定天下。刘秀总体上偃武修文，文化上大兴儒学，而军事上仍不能停止，征服四夷，北击匈奴，经营西域，政治上加强集权，改革官制，进行了一系列制度建设。刘秀倡导节约，重视恢复生产，为后世的强盛奠定了坚实的基础。刘秀善待功臣，用和平的方式解除将领的兵权，避免了流血。刘阴爱情也是千古美谈，婚姻美满，恩爱到老，一生相守。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>汉宣帝</p><p>    汉宣帝，受巫蛊之祸囚于狱中，受狱卒保护，免于一死。五岁受赦，收养于掖庭，常常出行宫外，深察民间疾苦。过平民生活，娶许平君为妻。昭帝崩，霍光迎立昌邑王，后又废之，霍光等人拥立宣帝，入继大统。即位之初，畏惧霍光，显得十分尊敬，朝中诸事先奏霍光再报皇帝。以故剑含蓄表明立皇后之意，只是许皇后仍被毒杀。宣帝积极拉拢霍光集团成员，扶持自己势力，蛰伏待机。霍光死后，后继无人，霍家很快被团灭。掌握大权后，内修政务，考核官员，多用文法吏，减轻刑罚，外打击匈奴，置西域都护，破西羌，四方来服。建汉家制度，轻徭薄赋，抑制兼并，国力达到鼎盛。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>大秦帝国</p><p>    秦公求贤令，五百年雄文，昭明天下，与强秦之士共享秦国。卫鞅入秦，三试秦公。苦访秦川三月，体察民情，以法家治国。孝公刻国耻石，同心变法，不达目的，誓不罢休。先徙木立信，随即颁布五道法令，奖励耕战，禁止私斗，盘问客栈，连坐监督，使罪犯无处藏身。不久眉县孟西白三族抢水，死伤无数，渭水河畔，国法刑杀七百人，以彰变法之心。冬天到来，第一批后续法令也到，废井田，开阡陌，后太子犯法，太子傅服刑，平息一场民变。与墨家交锋，一波三折，得其支持。第一批法令，定田制，军制，第二批法令则在民生国计权力范式，天下之民尽来归附。迁新都，统一度量衡，建立新军，终收复河西之地，被东方六国视为诸侯。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>王阳明</p><p>    王阳明身世成长，年少去边关退敌，格竹思圣人之学。上疏朝廷，不幸贬谪贵阳龙场。后剿匪于南赣，立事功。良知学说，心学为后世显示威力。</p><p>    年少出塞考察，格竹，问圣人之学，质疑传统，不把状元当回事。结婚时，竟进入寺庙，机缘来到，忘记时间。进入仕途，修陵墓而演练兵法，直言八虎为非作歹，同情正直人士，而下诏狱，九死一生，见到父亲一面，仍领命去贵州龙场上任。最开始住石洞，后世称阳明洞，与当地打成一片，他与当地人修了一间屋子，自己种粮食，还开办龙岗书院，无数学生前来听课。名气大之后，去贵阳书院讲学，心学开始传播。</p><p>    到刘瑾倒台，王阳明受朝廷推荐，去江西剿匪。先破瞻师富，收降卢珂，杀谢，杀池。仅一年三个月平定数十年匪患，为第一件奇功，后平宁王叛乱，广西匪患，为三件奇功。</p><p>    后来，宁王有大志，收买官员，笼络人心，精心准备，手握十万大军，雄踞南昌。事态紧急，以为中央政府要捉拿他，他立刻起兵。各地官员处在观望中，王阳明用攻心战，离间计，拖换宁王节奏，临时召集几千人，强攻南昌，又在鄱阳湖火攻宁王舰队，宁王阵势大乱，人心尽失，士气全无，仅一个月被活捉，连政府军都在路上。然而，朝廷官员诬陷，皇帝猜忌，未获封赏。</p><p>    广西匪患，历经一百六十年，疲敌，奇袭，一天之内大决战，击败八寨，断藤峡匪患。本是平定土司与中央官员的矛盾，他以招降为主，众人皆服。</p><p>    晚年圆梦，拜见伏波将军，最后在回乡路上，溘然长逝。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>李香君</p><p>    “普通人的一生，再好些也是“桃花扇”，撞破了头，血溅到扇子上。就在这上面略加点染成为一枝桃花。”这说的便是李香君故事。</p><p>    李香君，父母双亡，寄居姨母，后因大案牵连灭门，逃往尼姑庵，被卖到青楼。母贞丽教书画，舞曲，成为天下名妓。侯朝宗，慕其才情，与香君情投意合，结为连理。后因战事，侯去往前线，独留香君。阮大铖将香君推荐给权贵，香君临死不从，血溅桃花扇。后弘光帝召入宫中，香君被迫委身于他人。金陵陷落时，香君出家获救，不久与侯郎重逢，度过了人生最后的时光。</p><p>####################<br>####################<br>####################<br>####################<br>####################</p><p>双十协定</p><p>    1945年8月15日，日本宣布无条件投降，十四年抗战终于迎来胜利，人民载歌载舞，欢天喜地，这一天等待得太久。渴望民主和平，建设美好国家是大家共同的心愿。然而热烈的气氛下，隐藏着大战前的阴云。蒋介石，连发急电，邀请毛泽东、周恩来等中共领导人前往重庆，商讨建国方略。看似显示出和平建国，停止内战的诚意，实则假和平，真备战。这是一步狠招，毛泽东是否有胆量来重庆呢？当此之时，二战刚刚结束，美苏为争夺欧洲剑拔弩张，不希望中国再出内战，而中国人民早已厌倦战争，更是反对内战。毛泽东等人考虑大局，为了戳穿国民党的阴谋，以身犯险，在美国大使赫尔利陪同下乘专机飞往重庆，展开艰苦谈判。而谈判中，国民党步步紧逼，中共坚持原则，也做出巨大让步，并且在国民党进犯晋西南解放区时进行了有利回击，迫使国民党回到了谈判桌上。最终，中共以缩编军队，承认国民党的领导等条件，换取了国民党签订和平协定。只不过，8个月后，国民党悍然撕破协议，发动内战，那便是后话了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;鲁迅&lt;br&gt;粟裕传&lt;br&gt;汉光武传&lt;br&gt;汉宣帝传&lt;br&gt;大秦帝国&lt;br&gt;王阳明&lt;br&gt;李香君&lt;br&gt;双十协定&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="汇总" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈科学精神</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%B0%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%B0%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E/</id>
    <published>2024-09-28T12:02:15.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T12:04:13.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 自新文化运动以来，陈独秀，李大钊等人就在中华大地上高举民主和科学的旗帜。近代中国饱受屈辱和困难，从器物到制度，再到文化，经历了一系列的失败，中国终于引入了“科学”。国人对科学的推崇主要是其带来的直接好处，从其功用出发，把科学作为富国强兵的工具，这却失去了科学的应有之义。科学的出发点并不是追求有用，尽管现代科学与技术深刻结合，推动着生产力的发展。科学真正与生产力紧密结合要到19世纪的工业革命。科学的发展经历了几百年的沉淀，不是因为一定时期的有用而发展的。科学的发展有其自身逻辑，其内核可追溯到古希腊。古希腊的演绎和还原的思想是科学的重要思想。在很多人看来，演绎完全是“无用”的，公理都是废话，并且这些废话还很正确。但正是有了一套公理体系，才有了后来的整个科学大厦。也就是，科学的发展源自其自身的动力，科学追求的是自由，理性等等，这一点跟中国传统文化不一样，中国探索自然讲究“天人合一”，顺其自然，更多是从整体上，系统上看问题。</p><p>　 我认为这无论对错。上学期的时候，我就读过复杂科学的书，里面谈到西方文化过分强调对自然的征服，无限夸大人的力量来达到对自然的支配和控制目的。方法论层面会在万事万物面前用还原论的思维想把它们一一分解，而并不是一切皆可分的。</p><p>　 传统技术是满足需求，现代技术则是创造需求。这一点确实值得思考。科学精神是超功利的，是一种内在的理性精神。从文化自信看，中医是不是科学，无需争辩。中医有其自身特点，不一定要强行与科学挂钩。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 自新文化运动以来，陈独秀，李大钊等人就在中华大地上高举民主和科学的旗帜。近代中国饱受屈辱和困难，从器物到制度，再到文化，经历了一系列的失败，中国终于引入了“科学”。国人对科学的推崇主要是其带来的直接好处，从其功用出发，把科学作为富国强兵的工具，这却失去了科学的应有之义。</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纪念抗美援朝</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%8A%97%E7%BE%8E%E6%8F%B4%E6%9C%9D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%8A%97%E7%BE%8E%E6%8F%B4%E6%9C%9D/</id>
    <published>2024-09-28T11:54:01.000Z</published>
    <updated>2024-10-01T03:13:42.579Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    抗美援朝战争是新中国立国之战，打出了中国国威军威，打出了中国几十年的和平。</p><p>    70年过去，有很多人逐渐离去，有很多事逐渐淡忘，而当初的那份壮举与山河同在，与日月长存。那个年代，共和国刚刚诞生，百废待兴，民生凋敝，而战火已烧到鸭绿江边，东北重工业基地随时受到威胁，新生的政权面临着极为严峻的挑战。美帝国主义狼子野心昭然若揭，别无选择，唯有一战，抗美援朝，保家卫国。“雄赳赳气昂昂，跨过鸭绿江”成为时代强音，成为无数中华儿女为之热血奋斗的理想。</p> <span id="more"></span><p>    兵马未动，粮草先行。一批又一批军队和后勤保障物资源源不断地从大江南北调运前线，战争一触即发。趁敌人狂妄自大，轻敌冒进之际，志愿军发起了入朝以来的第一次战役，挫敌于清川江以南，重创美军王牌师第1师，后又发动长津湖战役，灭“北极熊团”，逼退美军至三八线。接着，不给敌人以任何喘息之机，也不顾后勤保障困难，乘胜发起汉城战役，粉碎敌人企图卷土重来的阴谋，占据了战场主动权。</p><p>    后在三八线附近，志愿军与敌军反复拉锯长达两年，志愿军未能向前推进，敌军也难以取胜。然美国作为资本主义头号工业强国，钢铁年产量百倍于新中国，以现代化装备对抗连坦克火炮都没有多少的志愿军，在占据绝对制空权的情况下，即使付出了巨大的人员伤亡下，仍未能达成战略目的，无疑是失败的。美军司令官克拉克也坦言，第一次在没有胜利的停战协定签字。中国人民志愿军司令员兼政治委员彭德怀曾有评论，西方侵略者几百年来，只要在东方一个海岸上架起几尊大炮，就可霸占一个国家的时代，一去不复返了。战争打响初期，很多人觉得志愿军既无装备，又难以保障后勤，美军装备精良，不可战胜。而到战争后期，志愿军的装备和后勤有了质的提高，在战争中学习战争，充分发挥自身优势，克服一切困难，志愿军经受住了强敌的考验，中国也打出了自己的国际地位。</p><p>    如果历史只是一串符号和数字，那也不能给我们带来什么。无数感人故事，无数奋不顾身的壮举，初听令人震撼感动，有一种惊奇，一种不可思议，一种划破时空所传达的人类最高贵的精神品质，再听令人尊崇敬仰，有一种醒悟，一种忽视已久，一种世代相传的内心最深处的信仰。有了信仰，因为相信，所以看见，没有铁的能打败有铁的。</p><p>    志愿军战士舍生忘死，英勇顽强战斗，用生命捍卫阵地，迫使敌人不敢越雷池一步，只要听到志愿军的冲锋号便不战自退，如同敲响丧钟一般。这样的故事太多了，冲向敌人同归于尽的年轻生命，用身体保障电线畅通的通讯员，还有冰雕连全体战士，舍身堵抢眼，烈火中永生的英雄，以及更多的无名英雄。这战场上演了太多的生离死别，也诠释了战友的，亲子的，夫妻的深情厚谊。一边是血与火，一边是光荣与梦想，一封家书，一张照片，一段段可歌可泣的壮丽诗篇显得弥足珍贵。</p><p>    列宁说，忘记历史就意味着背叛。风风雨雨七十年，七十年里帝国主义亡我之心不死，世界上还有很多地方动荡不安。中东炮火连天，拉美毒枭成窝。中国周边险象环生，朝鲜半岛局势复杂，台海剑拔弩张，南海岛屿纷争，西线邻居狂躁不安，没完没了。</p><p>    回顾历史，才能更好认识历史，不被别有用心者歪曲历史。侵略者以为得到联合国授权化装成正义之师，实则反之。归根结底，朝鲜南北双方本来是一场内战，都是要统一的，而今日不能统一，是美国干涉别国内政谋求霸权之明证。</p><p>    一路走来，世界依旧是那个世界，而中国早已不是那个中国了。是时候丢掉幻想，准备斗争，持久而漫长的大国竞争已经开启，中国所取得的一切成就都要靠自己奋斗而来。</p><p>    抗美援朝战争70周年纪念，对今天的中国是鼓舞也是激励。当前中国外部环境全面恶化，中美博弈全面加剧，中国核心利益面临着严重威胁。世界正处于百年未有之大变局，世界将往何处去还是一个未知数。但世界多极化正在不断增强，全球性危机需要全人类的智慧来解决，中国提出了构建人类命运共同体的中国方案。中华民族的伟大复兴将大大增强中国方案的顺利推进，而实现中华民族伟大复兴绝不是轻松过程，但只要我们做好自己的事，经受住复杂外部环境的考验，就一定能成功。</p><p>    我们的征途是星辰大海。愿山河无恙，愿英雄安息。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    抗美援朝战争是新中国立国之战，打出了中国国威军威，打出了中国几十年的和平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    70年过去，有很多人逐渐离去，有很多事逐渐淡忘，而当初的那份壮举与山河同在，与日月长存。那个年代，共和国刚刚诞生，百废待兴，民生凋敝，而战火已烧到鸭绿江边，东北重工业基地随时受到威胁，新生的政权面临着极为严峻的挑战。美帝国主义狼子野心昭然若揭，别无选择，唯有一战，抗美援朝，保家卫国。“雄赳赳气昂昂，跨过鸭绿江”成为时代强音，成为无数中华儿女为之热血奋斗的理想。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈工作</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</id>
    <published>2024-09-13T12:50:41.000Z</published>
    <updated>2024-09-13T12:54:33.869Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。</p><p>　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的成就，却往往忽视了背后的选择与牺牲。他们或许拥有天赋，或许家境优越，但更重要的是，他们找到了适合自己的道路。他们知道如何在物质与精神之间找到平衡，如何在追求与放弃之间做出明智的选择。</p><p>　 我们常常仰望别人的光环，却忘了低头审视自己的内心。每个人都有自己的条件，自己的优势和局限。真正的智慧，不在于模仿他人的足迹，而在于认识自己，理解自己的价值所在。我们要学会在物质的诱惑和精神的追求之间做出选择，追求那些真正对自己有意义的事物。</p><p>　 生活不是一场竞赛，而是一次旅行。每个人都有自己的路线，不必羡慕别人的速度，而应专注于自己的方向。在物质的节俭中寻找精神的富足，在精神的自由中寻找心灵的宁静。这样，我们才能在纷扰的世界中，找到属于自己的一片净土，过上既充实又平和的生活。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工作片段汇总（2024）</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%89%87%E6%AE%B5%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E7%89%87%E6%AE%B5%E6%B1%87%E6%80%BB/</id>
    <published>2024-07-20T06:51:33.000Z</published>
    <updated>2024-11-18T14:06:38.067Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登时代》里的流水线早就不再是蓝领工人的专利了，企业把岗位职责越来越“模块化”，对于个人能力的依赖降到最低，以便随时可以把员工作为工业品的一个标准化零件换掉，这是其实是35岁危机的基础逻辑。很多上了年纪的高管中年失业，是因为老板不想付这个价钱的工资了，换一个性价比高的零件磨合磨合还能继续用，所谓的“减员增效”，在这样的工作逻辑之下，代表先进生产力的程序员也只能称自己是“代码农民工”（所谓“码农”）。</p> <span id="more"></span><p>#####################</p><p>    人从来不是“管”出来的，把青年工具化，工具怎么会有意识？工具只是为了更好的执行。把所有人的工作内容都KPI化，把所有学生的时间都用上课占满，用这种方法塑造人，很难产生创新者和引领者——之前人大代表蒋胜男的那句话黑色幽默中振聋发聩：企业家说要员工有“狼性精神”，格子间里能养狼吗？谁家的狼每天早晨排队打卡？同样，要呼唤梁启超笔下“虎啸龙吟”的“中国青年”，得给他们恣意青春，追求自己真正想要什么，哪怕乍一看很荒唐的空间，而不是从幼儿园开始就为了升学，为了各种指标“卷死别人”。</p><p>#####################</p><p>　 抛开那些技巧不谈，比如牛顿法，共轭梯度法，龙格库塔法，数值分析课程启发我们的一个重要思想是迭代。而迭代，通俗的说，就是要继承之前的成果，若要另外推倒重来，则必须有显著的预期收益。要加速迭代则要充分利用以前的信息，或用更多的空间存储相关的信息，而且要朝着同一目标前进，而不是在目标附近反复震荡。这也启示我们凡事不要用力过猛，贪多求全，一步到位，而是要持续发力，徐徐图之，以滴水穿石之功行稳致远。</p><p>#####################</p><p>    经过一年多的实践应用，我们发现，现有低代码开发平台在处理高度定制化项目方面存在不足，难以满足复杂项目的需求。为了创建定制化软件系统，我们必须依赖专业团队和深厚的人才及技术积累。尽管我们在业务经验方面具有优势，但在知识传递方面的不足造成了过度依赖口头交流，从而导致学习成本较高。在项目实施过程中，我们对各项工作的理解不够深入，反映出我们在某些能力上的不足。目前，尽管我们使用的工具经过多次迭代，但在操作上仍存在不便和限制，无疑增加了项目的难度。这种情况导致我们团队在项目执行中的提升有限，同时对团队士气也产生了负面影响。沟通效率低下以及理解上的偏差使得达成共识变得困难。总的来说，项目的高成本支持使得持续推进变得相当困难。</p><p>#####################</p><p>    少做定制化、多做标准化，增强谋生技能。关注AI行业和AI产品。人工智能的想象力很大，但其本质仍是上一代人工智能的积淀，边际效益在递减，泡沫还能吹多久是个问题。不要低估人类社会的平均保守程度，现阶段的安全性尚且不能解决，怎会真正推动社会变革呢？也许仍局限在特定领域和特定人群。</p><p>#####################</p><p>    具体的人，具体的事，都有各自的立场，各自的角度，很难说有对错，每个人都有自己的局限性，但搞技术的，是最清楚细节的，也最受这些细节困扰，而管理者清楚流程脉络，但细节常常轻视。搞技术的常常吃亏，因为只关注如何做事，而忽视别的很多因素，比如利弊，团队凝聚力，上级意图等等。</p><p>#####################</p><p>    人工智能作为一门应用技术已长足发展，其价值应从产业链上下游进行思考。当前，重庆正提速打造“33618”现代制造业集群体系，积极培育新质生产力，这一举措展现出人工智能过去展现出的惊人能力。展望未来，人工智能将在我们的日常生活中发挥越来越重要的作用。对于企业而言，要想在数字化浪潮中占得先机，成为行业领头羊，必须不断加强人才储备，完善基础设施，构建数据标准，迭代高新技术，推动业务融合。只有这样，企业才能在激烈的竞争中脱颖而出。</p><p>#####################</p><p>    历史的发展进程是非常缓慢的，一切的进步都不会像大家以为的那样瞬间发生，当进步真正完成的时候，人们都已经忘了过去漫长的历史，总是以为进步要么已经在那里，要么是瞬间发生的，可实际上，所有的进步都是非常非常漫长的。</p><p>    这个时代，摆在年轻人面前的选择看似有很多，但其实没有什么选择空间。考编考研，进国企，表面上是谋求一份稳定和体面，背后实则蕴含他们对工作有新的思考和认知。在某种程度上来说，编制对年轻人的诱惑，已经不仅仅象征着一份工作，更是个体对于风险的对抗能力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登时代》里的流水线早就不再是蓝领工人的专利了，企业把岗位职责越来越“模块化”，对于个人能力的依赖降到最低，以便随时可以把员工作为工业品的一个标准化零件换掉，这是其实是35岁危机的基础逻辑。很多上了年纪的高管中年失业，是因为老板不想付这个价钱的工资了，换一个性价比高的零件磨合磨合还能继续用，所谓的“减员增效”，在这样的工作逻辑之下，代表先进生产力的程序员也只能称自己是“代码农民工”（所谓“码农”）。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="汇总" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E6%B1%87%E6%80%BB/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>观时待变</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E8%A7%82%E6%97%B6%E5%BE%85%E5%8F%98/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E8%A7%82%E6%97%B6%E5%BE%85%E5%8F%98/</id>
    <published>2024-06-01T02:05:40.000Z</published>
    <updated>2024-10-01T04:19:00.760Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂不是读了起反效果。举个最简单的例子，你落魄到今天没钱吃饭，只能等到明天才有饭吃，你想一整天自己多落魄多穷困于是睡也睡不好直到第二天，不如你想着今天很快就过去了，争取做点什么能让明天吃得更好，不为一时困难而沮丧，期待第二天那顿饭。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
