<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>写尽欢喜，落笔是你</title>
  
  <subtitle>终不似，少年游</subtitle>
  <link href="https://cqbelt.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://cqbelt.github.io/"/>
  <updated>2024-09-13T12:54:33.869Z</updated>
  <id>https://cqbelt.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>cqbelt</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>谈工作</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</id>
    <published>2024-09-13T12:50:41.000Z</published>
    <updated>2024-09-13T12:54:33.869Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。</p><p>　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的成就，却往往忽视了背后的选择与牺牲。他们或许拥有天赋，或许家境优越，但更重要的是，他们找到了适合自己的道路。他们知道如何在物质与精神之间找到平衡，如何在追求与放弃之间做出明智的选择。</p><p>　 我们常常仰望别人的光环，却忘了低头审视自己的内心。每个人都有自己的条件，自己的优势和局限。真正的智慧，不在于模仿他人的足迹，而在于认识自己，理解自己的价值所在。我们要学会在物质的诱惑和精神的追求之间做出选择，追求那些真正对自己有意义的事物。</p><p>　 生活不是一场竞赛，而是一次旅行。每个人都有自己的路线，不必羡慕别人的速度，而应专注于自己的方向。在物质的节俭中寻找精神的富足，在精神的自由中寻找心灵的宁静。这样，我们才能在纷扰的世界中，找到属于自己的一片净土，过上既充实又平和的生活。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术地位</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/08/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%B0%E4%BD%8D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/08/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%B0%E4%BD%8D/</id>
    <published>2024-08-20T12:53:20.000Z</published>
    <updated>2024-08-20T12:53:44.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    具体的人，具体的事，都有各自的立场，各自的角度，很难说有对错，每个人都有自己的局限性，但搞技术的，是最清楚细节的，也最受这些细节困扰，而管理者清楚流程脉络，但细节常常轻视。搞技术的常常吃亏，因为只关注如何做事，而忽视别的很多因素，比如利弊，团队凝聚力，上级意图等等。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    具体的人，具体的事，都有各自的立场，各自的角度，很难说有对错，每个人都有自己的局限性，但搞技术的，是最清楚细节的，也最受这些细节困扰，而管理者清楚流程脉络，但细节常常轻视。搞技术的常常吃亏，因为只关注如何做事，而忽视别的很多因素，比如利弊，团队凝聚力，上级意图等等。</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迭代思想</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E6%80%9D%E6%83%B3/</id>
    <published>2024-07-20T06:51:33.000Z</published>
    <updated>2024-07-20T06:52:25.670Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 抛开那些技巧不谈，比如牛顿法，共轭梯度法，龙格库塔法，数值分析课程启发我们的一个重要思想是迭代。而迭代，通俗的说，就是要继承之前的成果，若要另外推倒重来，则必须有显著的预期收益。要加速迭代则要充分利用以前的信息，或用更多的空间存储相关的信息，而且要朝着同一目标前进，而不是在目标附近反复震荡。这也启示我们凡事不要用力过猛，贪多求全，一步到位，而是要持续发力，徐徐图之，以滴水穿石之功行稳致远。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 抛开那些技巧不谈，比如牛顿法，共轭梯度法，龙格库塔法，数值分析课程启发我们的一个重要思想是迭代。而迭代，通俗的说，就是要继承之前的成果，若要另外推倒重来，则必须有显著的预期收益。要加速迭代则要充分利用以前的信息，或用更多的空间存储相关的信息，而且要朝着同一目标前进，而不</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术与管理</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/26/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/26/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E7%AE%A1%E7%90%86/</id>
    <published>2024-06-26T15:29:02.000Z</published>
    <updated>2024-06-26T15:30:34.650Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登时代》里的流水线早就不再是蓝领工人的专利了，企业把岗位职责越来越“模块化”，对于个人能力的依赖降到最低，以便随时可以把员工作为工业品的一个标准化零件换掉，这是其实是35岁危机的基础逻辑。很多上了年纪的高管中年失业，是因为老板不想付这个价钱的工资了，换一个性价比高的零件磨合磨合还能继续用，所谓的“减员增效”，在这样的工作逻辑之下，代表先进生产力的程序员也只能称自己是“代码农民工”（所谓“码农”）。</p><p>    人从来不是“管”出来的，把青年工具化，工具怎么会有意识？工具只是为了更好的执行。把所有人的工作内容都KPI化，把所有学生的时间都用上课占满，用这种方法塑造人，很难产生创新者和引领者——之前人大代表蒋胜男的那句话黑色幽默中振聋发聩：企业家说要员工有“狼性精神”，格子间里能养狼吗？谁家的狼每天早晨排队打卡？同样，要呼唤梁启超笔下“虎啸龙吟”的“中国青年”，得给他们恣意青春，追求自己真正想要什么，哪怕乍一看很荒唐的空间，而不是从幼儿园开始就为了升学，为了各种指标“卷死别人”。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>历史的瞬间</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E7%9E%AC%E9%97%B4/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E7%9E%AC%E9%97%B4/</id>
    <published>2024-06-25T14:53:19.000Z</published>
    <updated>2024-06-25T14:55:10.246Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    历史的发展进程是非常缓慢的，一切的进步都不会像大家以为的那样瞬间发生，当进步真正完成的时候，人们都已经忘了过去漫长的历史，总是以为进步要么已经在那里，要么是瞬间发生的，可实际上，所有的进步都是非常非常漫长的。</p><p>    这个时代，摆在年轻人面前的选择看似有很多，但其实没有什么选择空间。考编考研，进国企，表面上是谋求一份稳定和体面，背后实则蕴含他们对工作有新的思考和认知。在某种程度上来说，编制对年轻人的诱惑，已经不仅仅象征着一份工作，更是个体对于风险的对抗能力。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    历史的发展进程是非常缓慢的，一切的进步都不会像大家以为的那样瞬间发生，当进步真正完成的时候，人们都已经忘了过去漫长的历史，总是以为进步要么已经在那里，要么是瞬间发生的，可实际上，所有的进步都是非常非常漫长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    这个时代，摆在年轻人面前的选择看似</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书感悟</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E6%84%9F%E6%82%9F/</id>
    <published>2024-06-01T02:05:40.000Z</published>
    <updated>2024-06-01T02:07:58.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂不是读了起反效果。举个最简单的例子，你落魄到今天没钱吃饭，只能等到明天才有饭吃，你想一整天自己多落魄多穷困于是睡也睡不好直到第二天，不如你想着今天很快就过去了，争取做点什么能让明天吃得更好，不为一时困难而沮丧，期待第二天那顿饭。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81/</id>
    <published>2024-05-27T12:43:37.000Z</published>
    <updated>2024-05-27T12:44:11.432Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    少做定制化、多做标准化，增强谋生技能。关注AI行业和AI产品。人工智能的想象力很大，但其本质仍是上一代人工智能的积淀，边际效益在递减，泡沫还能吹多久是个问题。不要低估人类社会的平均保守程度，现阶段的安全性尚且不能解决，怎会真正推动社会变革呢？也许仍局限在特定领域和特定人群。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    少做定制化、多做标准化，增强谋生技能。关注AI行业和AI产品。人工智能的想象力很大，但其本质仍是上一代人工智能的积淀，边际效益在递减，泡沫还能吹多久是个问题。不要低估人类社会的平均保守程度，现阶段的安全性尚且不能解决，怎会真正推动社会变革呢？也许仍局限在特定领域和特</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成渝环游</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E6%88%90%E6%B8%9D%E7%8E%AF%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E6%88%90%E6%B8%9D%E7%8E%AF%E6%B8%B8/</id>
    <published>2024-05-10T14:23:07.000Z</published>
    <updated>2024-05-10T14:24:38.682Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    走在山城小道中，两边的墙刻上了壁画，诉说着往事。深处闹市而鲜为人知，褪去网红气质，来来往往的人驻足指点之后，很快恢复了往日的安宁。游客慕名前来山城步道，感受上下半城奇特的连接通道。途中有观景台，可眺望远方的山、水、桥，令人心旷神怡。</p><p>    而后转战十八梯，商业气息浓厚。又转到白象街，感受民国风情，很有老重庆味道。后至弹子石老街，观看白鸽飞舞，感受山城的地形。在南滨路远望朝天门，是另一种风貌的景色。又前往热闹非凡的观音桥，在花坛边静静地坐着，看着人来人往，潮起潮落，好生自在。在匆忙中又结束一天的行程。</p><p>    第二天，去成都打卡武侯祠，锦里，东郊记忆，均有新鲜感。人很多，兴致也足，在这个假期，共同构成了一道风景。在天府广场吃了一顿，合影留念，成都之行，也十分紧凑。最后一天，骑自行车，穿梭于成都的街区，打卡人民公园，与群众打成一片，很接地气。成渝环游，完美收官。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    走在山城小道中，两边的墙刻上了壁画，诉说着往事。深处闹市而鲜为人知，褪去网红气质，来来往往的人驻足指点之后，很快恢复了往日的安宁。游客慕名前来山城步道，感受上下半城奇特的连接通道。途中有观景台，可眺望远方的山、水、桥，令人心旷神怡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    而后转战十</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="风景" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%A3%8E%E6%99%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五一渝州游</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E4%BA%94%E4%B8%80%E6%B8%9D%E5%B7%9E%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E4%BA%94%E4%B8%80%E6%B8%9D%E5%B7%9E%E6%B8%B8/</id>
    <published>2024-05-10T13:49:25.000Z</published>
    <updated>2024-05-10T13:54:01.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    窗外仍下着小雨，路面有些湿。走在树下，雨淋不湿衣服，行人也没有打伞。就这样，五一假期开始了。坐了一阵车，到达磁器口。天空阴沉沉的，也感受不到雨点了。走在古镇的石板路，一路上全是人，看不了风景，只有一家又一家店铺。<br> <span id="more"></span><br>    匆匆走过，看完一处，就看下一处。古镇很大，像是置于公园之中，一条条小路交错相通，如入迷宫之中。好不容易回到主街上，里面早已人山人海，自知无法逆行，便一路向江边走去。下了一坡长梯，来到江岸，远处的楼房高低错落排列，成为一道靓丽的风景。</p><p>    于是，乘船沿江而下，览两岸风光。一座座跨江大桥，连接两岸，桥上川流不息的车辆，一片繁忙的景象。起初距离较远，看起来桥似乎不过如此，直到慢慢走近，才感觉其宏大，一百多米高的桥墩显得十分壮观。桥头复杂的立交也叹为观止，飞旋的匝道不知通往何处，忽然就隐匿在山中。沿岸植被覆盖山体，充满了春天的景象。一层层公路依山而建，蜿蜒曲折，缓缓消失在远方。山坡之上，一栋栋高楼矗立着，融入到美丽的山水之中，楼与山与水相互衬托。游船在江面快速地行进，船上风大，却拦不住游客的热情。游客忘情的拍照，惊叹于眼前的景色，希望留住更多的瞬间。赶上轻轨经过，人群兴奋起来，一个个镜头聚焦上去，捕捉这难得一见的场景。很快，游船到了两江交汇处，也到了目的地，真是意犹未尽。</p><p>    过魁星楼，解放碑，东水门之后，就到了晚上。晚上去鹅岭公园，公园里清幽宁静，石板路少了几分城市气息，多了几分自然风情。慢慢登上亭子，竟生一些凉意，这里视野极好，可看渝中和南北两岸，密密麻麻的建筑全在目光之中。此时再看大桥跨过大江，竟显小巧。<br>    <br>    夜色微凉，行程满满。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    窗外仍下着小雨，路面有些湿。走在树下，雨淋不湿衣服，行人也没有打伞。就这样，五一假期开始了。坐了一阵车，到达磁器口。天空阴沉沉的，也感受不到雨点了。走在古镇的石板路，一路上全是人，看不了风景，只有一家又一家店铺。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="风景" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%A3%8E%E6%99%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>创新方法大赛回忆</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/20/%E5%88%9B%E6%96%B0%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%A7%E8%B5%9B%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/20/%E5%88%9B%E6%96%B0%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%A7%E8%B5%9B%E5%9B%9E%E5%BF%86/</id>
    <published>2024-04-20T03:21:13.000Z</published>
    <updated>2024-04-20T03:27:17.984Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    某天，一位同事找到我，问我是否知道TRIZ理论。我从没听说过，忙问怎么回事。原来，领导发话让我们寻找队友，组队去参加创新方法大赛，一是借着这次机会锻炼，积累一些经验，再就是完成科技创新的指标。虽然我一窍不通，但慢慢了解一番TRIZ理论后，加上初生牛犊，也不觉得多可怕，欣然接受。何况还有不错的队友，可以一试。</p> <span id="more"></span><p>    我就找队友讨论，先大概分工调研，然后再汇总各自的想法，走一步看一步。由于我们都不太懂，讨论了很多次，也没能统一意见，一度非常绝望。这时候，我和队友问了下小领导，他带我们梳理了来龙去脉，提出了工作思路，让我们有了一点点方向。与此同时，我和队友找到了研究院的报名参赛的同事，也一起分析，大家各抒己见，觉得这个东西不好弄，十分伤脑筋。</p><p>    在迷茫了一段时间之后，集团组织创新方法大赛培训，这是次不错的学习机会，我们就报名了。在培训班上，指导老师讲解了TRIZ理论与方法，重点阐述了如何拆解问题，结合TRIZ理论进行分析。我们渐渐也理解了一些套路。然后用这套理论去包装自己的产品。研究院的同事非常的老道，虽然也是第一次参赛，但凭他们的直觉，很快拿出了好的方案。而我和队友用数字化管理平台进行参赛，通过深入剖析现在的管理平台的问题，来寻求解决方案。当然，从后面的情况来看，凡是用类似管理平台的作品去参加比赛，团队的名次都处于垫底位置。这是后话了。</p><p>    那个时候，我们花了很大的力气，去定义问题，寻求突破口，然后又反复折腾，斟酌词句，修改报告。因为没有特别好的值得分析的点，就只能去硬找一些点。做着做着发现了很多不对劲的地方，但是也强行解释了一波。毕竟这就是对号入座，就硬着头皮去搞。这也花费大量时间，但效果甚微。</p><p>    但是，我们也不灰心，仍然饶有兴致地去分析，按照理论，一个一个去对应，然后慢慢画出功能图，九屏幕分析，矛盾矩阵等等。虽然讲得不特别丝滑，但是这个招式和打法，看起来有模有样的。套了一层壳之后，瞬间高大上了许多。</p><p>    在付出了不少心血，相比最开始，我们完善了不少。很可惜，在答辩的时候，第一个出场，评委没理解到要点，压低了分数。最后，就以这种方式草草结束了。好在有重庆市级的比赛扳回来一程。</p><p>    总结下来，名次一点都不重要。在这个过程中，也学到了一些东西，至少是如何包装。另外一些思维方法，模块化，时间轴分析，这些都是一脉相承的。我们也遇到了很多优秀的同事，学习到了很多优秀的想法，增强了一些交流，这是极其重要的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    某天，一位同事找到我，问我是否知道TRIZ理论。我从没听说过，忙问怎么回事。原来，领导发话让我们寻找队友，组队去参加创新方法大赛，一是借着这次机会锻炼，积累一些经验，再就是完成科技创新的指标。虽然我一窍不通，但慢慢了解一番TRIZ理论后，加上初生牛犊，也不觉得多可怕，欣然接受。何况还有不错的队友，可以一试。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人工智能分享</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/19/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/19/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E4%BA%AB/</id>
    <published>2024-04-19T13:54:32.000Z</published>
    <updated>2024-04-20T03:23:03.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    人工智能作为一门应用技术已长足发展，其价值应从产业链上下游进行思考。当前，重庆正提速打造“33618”现代制造业集群体系，积极培育新质生产力，这一举措展现出人工智能过去展现出的惊人能力。展望未来，人工智能将在我们的日常生活中发挥越来越重要的作用。对于企业而言，要想在数字化浪潮中占得先机，成为行业领头羊，必须不断加强人才储备，完善基础设施，构建数据标准，迭代高新技术，推动业务融合。只有这样，企业才能在激烈的竞争中脱颖而出。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    人工智能作为一门应用技术已长足发展，其价值应从产业链上下游进行思考。当前，重庆正提速打造“33618”现代制造业集群体系，积极培育新质生产力，这一举措展现出人工智能过去展现出的惊人能力。展望未来，人工智能将在我们的日常生活中发挥越来越重要的作用。对于企业而言，要想在</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂思</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/10/%E6%9D%82%E6%80%9D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/10/%E6%9D%82%E6%80%9D/</id>
    <published>2024-04-10T14:03:08.000Z</published>
    <updated>2024-04-10T14:04:04.651Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    也仅毕业一年，变化是大。过去的同学基本断联，各自安好。有些怀念，没法表达，以无言代替思绪。另一方面，始终相信，即便多年，也会在某个重逢的时刻，回忆起曾经走过的路，那时彼此做出了不同的选择，看起来前途光明，同时略有遗憾，矛盾着走了很远。既认识到自己的平庸，羡慕过优秀的人，又勤奋进取，在别人眼中也很优秀。于眼前来讲，留给自己的机会还有。坚持着，等待着，慢慢地经受住内耗吧！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    也仅毕业一年，变化是大。过去的同学基本断联，各自安好。有些怀念，没法表达，以无言代替思绪。另一方面，始终相信，即便多年，也会在某个重逢的时刻，回忆起曾经走过的路，那时彼此做出了不同的选择，看起来前途光明，同时略有遗憾，矛盾着走了很远。既认识到自己的平庸，羡慕过优秀的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忆天津</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/03/15/%E5%BF%86%E5%A4%A9%E6%B4%A5/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/03/15/%E5%BF%86%E5%A4%A9%E6%B4%A5/</id>
    <published>2024-03-15T14:29:36.000Z</published>
    <updated>2024-04-10T14:09:49.321Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    桃花泛红柳枝绿，和风拂面空气新。光影交错聚海河，春游信步正当时。</p><p>    午后的暖阳夹带春意，消解了些许余寒。风也渐轻，不如前几日疾劲，时而凉风拂过，倍觉清爽。于是津游小组幸得游玩良机，轻装简从，开启了一番城市探索之旅。郑启定总体路线，钟俊抓细节落实，小彤供专业设备，娜娜善寻美景。众人整装出发，从北洋园径直出发至市区，大体沿四号线走向，即徐州道-和平路一带步行，感受闹市之中的别样风情。</p> <span id="more"></span><p>     此处为天津金融街，各大金融机构汇聚于此，不仅有气派奢华的现代高楼建筑，更保留着民国洋行的痕迹。其建筑风貌有历史风情，彰文化底蕴，其设计独具匠心，别有美感。这也难怪多处婚纱拍照，取景此地，前来打卡。而小队中的帅帅的摄影师小彤选景抓拍，也不遑多让，留下了精彩的镜头。</p><p>    在欣赏街景之后，众人转至滨江道主道漫步，至百家姓处打卡合照。每次来到这里都能感受到商业的繁华。郑启被华丽的橱窗吸引，提议进去看看，逛几家服装品牌店。这时，娜娜驾轻就熟，谈服装版型，选潮流款式，授穿搭经验。娜娜逐一指导众人，就色系，纹理，图案，风格进行拆解，意犹未尽。最后，娜娜还对郑启给出个性化建议，以便未来成为时装达人。再之后的时间，大家又进入一家珠宝首饰店，发现有很多发卡、戒指、耳坠、项链、墨镜等物件，又打开了新世界的大门，收获满满。</p><p>    晚餐是一家烤肉店，口味可赞，钟俊翻转烤切，尽显沉醉。除此之外，老板竟也知计算机领域，回忆VC编程，Win95时代往事，对年轻人寄予厚望。如今两会刚过，一批新的机构成立，国家在数字领域将有大发力，或许新的浪潮正在酝酿。</p><p>    晚上，行至海河边，观津门津塔，误入环球金融中心大楼，一番参观，一番惊叹。惊叹于楼层之高，惊叹于装饰繁多。至桥上，有车水马龙，人来人往，又观河水泛起微波，静静流淌。夜很静，很轻，褪去了一丝热闹。在这里领略天津夜景，灯光交汇之处，有流光溢彩，五彩斑斓。路灯光线稀疏，明暗交替，人们享受着习习凉风，感受难得静谧。小彤自带拍摄光环，选好角度，咔嚓一声，框住风景人物，在夜色映衬之下，正如海风般温柔。以细致的手法，绝妙的镜头，留住这难得夜色时分。照片定格的瞬间，此情此景仿佛凝固一般。人们在桥上看风景，也融入了风景。</p><p>    悄然间，结束了一天的行程。在忙碌之余，短暂逃离樊笼，甚是难得。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    桃花泛红柳枝绿，和风拂面空气新。光影交错聚海河，春游信步正当时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    午后的暖阳夹带春意，消解了些许余寒。风也渐轻，不如前几日疾劲，时而凉风拂过，倍觉清爽。于是津游小组幸得游玩良机，轻装简从，开启了一番城市探索之旅。郑启定总体路线，钟俊抓细节落实，小彤供专业设备，娜娜善寻美景。众人整装出发，从北洋园径直出发至市区，大体沿四号线走向，即徐州道-和平路一带步行，感受闹市之中的别样风情。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忆长沙</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/</id>
    <published>2024-03-08T12:50:28.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:56:31.410Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。</p><p>    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。</p> <span id="more"></span><p>    良久，他俩讨论差不多了，开始和我亲切交流起来，讲述着短暂的交流生活。阿俊不经意间问起了我的研究方向，近期打算。我没有明确的方向，回答不上，导师让做什么就做什么。而我很多不会，心乱如麻。我虽然看过不少书，学习了不少理论，但一时也难以发挥出用途。</p><p>    阳阳一旁点出，多看论文，实现原理，理论与实践结合。人的精力总是有限的，不要在琐碎之事耗费精力，要做世界一流之研究。很多人参数调得好，发了好多论文，但终究是同一个框架。而他正在做的事，是把现在所有模型统一在一个他的框架之下。还要实现自动调参…</p><p>    阿俊补充道，现在西湖大学就在做这方面的研究，前几天好像普林斯顿的教授过来讲了AutoML…他们又开始漫长的讨论，突然意识到还没吃饭，就停下一切事情，去乐尔乐超市买了一堆零食，此事暂告一段落。</p><p>    归来，他们递给我辣条，我递上去糖回赠。吃过夜宵，继而热烈地聊起了党政军国之事，指点江山，壮志豪情，针砭时弊。首先论梯子，乃是科研人员所必备，要多看看外面，而外面的世界到底精彩与否或者也就那个样子，只有亲身体会才知。然帝国主义亡我之心不死，揣测动机，十分恶劣。再者于国内，稳定重于一切，表面一团和气，相安无事，一种论调，其中缘由并非简单。现行权力制度与欧美反之，集权之利弊须交由历史评说。阳阳亲述常德一小村官手握大权，徇私枉法，气焰嚣张之事，实则无奈。诚然，论中国国运，我们这一代仍处于盛世，百年之后，远非我等所能虑耳。谁对谁错，终不可知。阿俊自居民主人士，对时局洞察力，尤其台湾问题，在我等之上，属温和派。与之不同，而他自是激进派，手段强硬。</p><p>    阳阳发言时，总是强调要做最有挑战的工作。之后，他介绍起几款游戏，其中一款以大明为背景，玩家运筹帷幄，指挥军队，割据群雄。与敌交战正酣，祭出红夷大炮，打得敌人鬼哭狼嚎，攻城略地，十分自在。他几乎能一统中国，若把游戏背景切换到清末，他又能独撑政局，扶危将倾。他会优先发展半导体行业，做好教育，掌握核心科技，大力发展经济，避开兵家必争之地，先扩充地盘，壮大自身势力。阿俊评论：知识分子治国。</p><p>    后来谈到写代码，他自我感觉写太慢了，总是别人抢先发了论文，好多想法来不及去实现。除此之外，电脑屏幕太小，如果能用电视写代码是一件很棒的事，甚至能躺在床上写代码，不用久坐着就更人性化。还有国内论文水平不够，很多论文不严谨，经不起推敲，不要发没有价值的论文。做最困难的理论，做最前沿的研究，即使个人力量微薄，也当勉力而行。理论的影响才是长久的，神经网络的可解释性，一直是一个问题。</p><p>    众所周知，人工智能被追捧，但离落地还有很长一段路要走。现在好多人转行人工智能，到泡沫破碎之时，满地鸡毛又是何等凄凉的场景。人工智能高端人才永远是稀缺的，而那些只会打标签，调包，调参的必将受到严酷的打击。现在趁着电价还便宜，可以疯狂地输出，等到深度学习耗电太多，算力撑不住了，这波热潮就会陷入死局。而且程序员吃青春饭，能熬夜，能拼身体，有精力才可角逐，等过了三十，若不能转型，不能经商，不做行政，命运最是无情。</p><p>    再后来，阿俊问明天是不是要考试，我说不是。确认之后，原来他记错考试时间。他深深懊悔，本来可以多做至少2天的科研。校本部可真不适合做科研，一是连不上网，二是气候远比杭州恶劣，三是不能锻炼，四是11点起无热水。再加一点，吃饭是一个永恒的话题。既然条件如此恶劣，何不好好玩玩，善待自己。阿俊突发某些情怀，想留个纪念，提议去玩玩。一朵水花掀不起风浪，加上我，一拍即合，哪管科研，划水再说。短短几天，一连去了橘子洲，李自健美术馆，烈士公园，成功浪费完时间。</p><p>    去美术馆，这种文艺的事情，我和阿俊立刻受到众人嘲讽，但不为外界所动，该去则去。美术馆宣扬“爱与人性”，那些油画展现从70年代到新时代的乡村变迁历程，具有厚重的时代感，而汶川地震系列则反映了生命的力量，还有西藏、新疆、内蒙风情的民族系列画展等。此外，我们又会同其他同学去了烈士公园，水花四溅，人力护航，自得其乐。巡湖其中，驾一叶之扁舟，寄蜉蝣，渺沧海，幸甚至哉。</p><p>    此刻回想，若失去彼时，或难再聚首，变化之大亦难以想象，总有怅然所失之感，虽可西湖再聚，已是悠悠岁月。回想起来，那几日研究的什么可能不记得，但那几日去过的地方，一波操作，一定会刻骨铭心。</p><p>    最开始，我一个留在长沙，休息时去了铁道湘雅校区，再去橘子洲，省博物馆，烈士公园，洋湖湿地公园，第一师范，中经过开福寺，国防科大，华谊小镇等。我去长沙西南瞻仰曾国藩墓，叹曾公生前虽知保身之法，天命难料，只得栖身于一小角落。位居晚清四大中兴名臣之首，昙花一现，坠入历史画卷。还有湘江边，任凭清风拂面，我只静静前行，漫无尽头的路面，给我无尽的思考。行一程，便是最美的风景。看那桃花岭公园，此起彼伏，蜿蜒曲折，寒意愈浓则景致愈绝。</p><p>    有一次，晚餐之后，阿俊甜蜜地透露，欲和未婚妻杭州创业，一步一步做大做强，经过深思熟虑，他已有初步方案，只等风口浪尖，平地起飞，飞向对面的山顶，任风口停与不停，提前布局，或套现，急流勇退，或谋新局，掌控下一个爆点。任它资本漫天飞，资本逐我不逐人。立时代潮头，发思想先声，技术为王，永争一流，大有可为。他分析了长沙与杭州的市场前景，短期看效益，中期看货币，长期看人口，一般人用《创新创业导论》的书本知识，他自成一派系，伺机入股阿里。</p><p>    考试之后，阿俊就告别了。阿俊走后，我和阳阳仍坚守校本部一周多。他沉浸于自己的小目标，要做长远的研究。在我看来，他一直敲代码未停息过，他那时的报告几乎可以整理出版成书。有时候看起来代码不多，但一行代码凝聚了前人几十年的心血，不能限于细节而忽视出发点。在此基础上，他进行了思考，提出了自己的想法，推动科研圈向前走了一步。</p><p>    如今久未联系，只是看到他发了无数论文，正朝着当年的梦想前进着。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>毕业感悟</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/25/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/25/%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%84%9F%E6%82%9F/</id>
    <published>2024-02-25T08:40:21.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:56:26.663Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    人生有这样的一首诗，当我们拥有它时，却无法读懂，当我们读懂时，却已悄然而走，这首诗便是青春。此时此刻的我们道别了校园，连同发生在这里的悲喜。</p><p>    读研注定是孤独者的旅行，这一路同行的人们在共同对抗孤独。孤独是人生中一个永恒的话题。或许只有影子和孤独是我们人生中时刻陪伴我们的事物，两者交替出现。在有光的时候，我们有影子相随；而在人生黯淡无光之时，孤独则与我们为伴。</p> <span id="more"></span><p>    纵观读研三年，收获了不少一同奋战的朋友，有一种力量推动着我们朝着同样的目标前进。虽说彼此鼓励打气，他人终归爱莫能助，每一步前行都要自己去趟，拖着疲惫的身躯，直到终点。可以说，毕业是对我们最好的回馈，毕业宣告了一种生活方式的结束，也宣告了另一种生活的开始。</p><p>    为了达到毕业的最终目的，生活也蛮简单的，考虑的事情无非是科研论文，事实上，这殊为不易。研究生大部分时间有意或无意地花在科研之上，对于那些对科研无感的人群是一条遥遥无期的路。毕业对我们最大的意义，就在于是一次“重装系统”。系统运行久了，变得卡了，慢了，出现碎片增多，磁盘不足的情况，想卸载的软件删不干净，整个系统已经跟不上现实需求。这时，重装下系统解决各种疑难杂症，运行起来能流畅一些。</p><p>    三年下来，起起伏伏，磕磕绊绊，情节足够精彩。正如每个剧本都会迎来终章，一切答案都在最后揭晓。只不过，结局看与不看，都不影响。命运本身早已安排，只是我们并不自知。岁月也时常讲起新的故事，而故事的主角和配角早已换作他人。</p><p>    在这片土地上，反反复复上演同样的故事。每当换一份工作，每去一个新的地方，周围的环境发生很大的变化，似曾相识，而过去早已回不去了。</p><p>    最后，再看校园里种种景色，早已平静，也知道无法再做些什么纪念的事情。曾经留下的痕迹早已封存，即将逝去的事物任随它去。日子渐行渐远，唯有那不变的往事深埋记忆之中，尤其是很多事情被时间冲得七零八落。多年之后，重逢时面对故友，应能想起当初某个离别的时刻发生的点滴往事。</p><p>    我愿默默记在心间，任时空与岁月洗尽铅华，化为最宝贵的回忆。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    人生有这样的一首诗，当我们拥有它时，却无法读懂，当我们读懂时，却已悄然而走，这首诗便是青春。此时此刻的我们道别了校园，连同发生在这里的悲喜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    读研注定是孤独者的旅行，这一路同行的人们在共同对抗孤独。孤独是人生中一个永恒的话题。或许只有影子和孤独是我们人生中时刻陪伴我们的事物，两者交替出现。在有光的时候，我们有影子相随；而在人生黯淡无光之时，孤独则与我们为伴。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>博客说明</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/22/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%B4%E6%98%8E/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/22/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AF%B4%E6%98%8E/</id>
    <published>2024-02-22T11:53:23.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:59:20.996Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　　Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。本博客网站基于Hexo + Medoly + Github开发，引入Valine、Generator、Renderer等插件，具备文章评论，本地搜索，字数统计等功能。底层使用 EJS（Embedded JavaScript templates）模板引擎来渲染 Markdown 页面，允许在 HTML 中嵌入 JavaScript 代码，动态生成网页。</p><p>　　由于代码托管在Github平台，可能由于网络原因等，访问速度慢，甚至无法访问。 (。&gt;︿&lt;)_θ 此外，评论模块的服务器也在国外，响应时间可能较长，用户体验较差。由此带来的种种不便，敬请见谅。</p><p>　　总之，通过记录生活趣事、分享生活体会，摘录经典文章，希望能打造出一份有趣且富有个性的博客网站！欢迎与我在留言板交流，期待碰撞出思想的火花！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　　Hexo 是一个快速、简洁且高效的博客框架。本博客网站基于Hexo + Medoly + Github开发，引入Valine、Generator、Renderer等插件，具备文章评论，本地搜索，字数统计等功能。底层使用 EJS（Embedded JavaScript t</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2023年高考作文</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2023%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2023%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/</id>
    <published>2024-02-18T02:28:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    好的故事，可以帮我们更好地表达和沟通，可以触动心灵、启迪智慧；好的故事，可以改变一个人的命运，可以展现一个民族的形象……故事是有力量的。</p><p>    以上材料引发了你怎样的联想和思考？请写一篇文章。</p><p>    要求：选准角度，确定立意，明确文体，自拟标题；不要套作，不得抄袭；不得泄露个人信息；不少于800字。</p><p>  <span id="more"></span></p><h1 id="感受故事的洪荒之力"><a href="#感受故事的洪荒之力" class="headerlink" title="感受故事的洪荒之力"></a>感受故事的洪荒之力</h1><p>    好的故事无处不在，启迪了我们的心灵，赋予了我们力量。</p><p>    从“嫦娥奔月”，“夸父逐日”的神话故事，我们能感受到古人对自然的抗争与不屈，从抵抗天灾，抢救灾民的现实故事，我们能感受到人民的团结一心，众志成城。这些故事也在潜移默化地影响着我们，塑造着我们。当遇到各种各样困难的时候，我们总会想起那些故事并奋勇向前，矢志不渝。这些好故事是我们面对一切困难的力量之源。</p><p>    好的故事在人们小时候播下了一颗积极向上的种子。比如，那些乡村教师，背井离乡，在遥远而陌生的乡村教着一个个充满童真的孩子读书，播下了走出大山的种子。那些戍守边疆的战士，忍受着严寒饥渴，播下了保家卫国的种子。而那些宇航员在浩瀚的太空中遨游，播下了探索星辰大海的种子。这些也许看起来小小的故事，却播下了我们实现理想，为自己热爱的事业而奋斗的种子。</p><p>    好的故事也传播了更多的故事，不断产生新的故事。在悠悠岁月中，在我们不断成长过程中，好的故事不断强化着我们的信念。一颗小小的幼苗长成了参天大树，好的故事也逐渐开花结果。正如新冠疫情袭来我们所看到的样子，年轻人顶在了最前面。我们之中的优秀代表者挺身而出，义无反顾，也像前辈在非典时候那样，守护着人民群众的生命和健康。在新冠疫情中站出来的90和00后们，以英勇无畏的姿态在抗击疫情的前沿，服务着群众，与病魔做不屈不饶的斗志。于是，这才有了中华大地上团结一致，共同战疫的可歌可泣的种种感人故事。这些故事也将不断上演，激励着更多的人们投身到其中。</p><p>    好故事是有力量的。这更在于讲好一个梦想。实现中华民族伟大复兴的中国梦，是近代以来最伟大的梦想。多少先烈英勇不屈，抛头颅洒热血，为民族解放的事业贡献了自己的力量。这些不仅仅是故事中的一个简单的名字和事情，而是鲜活的生命，用行动做出的表率。这也激励了无数后来人敢于英勇向前，继续演绎着前辈的故事。也正是如此，故事才有了更新的力量。</p><p>    故事从未结束，故事仍在传播，而我们终会感受到其磅礴伟力。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    好的故事，可以帮我们更好地表达和沟通，可以触动心灵、启迪智慧；好的故事，可以改变一个人的命运，可以展现一个民族的形象……故事是有力量的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    以上材料引发了你怎样的联想和思考？请写一篇文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    要求：选准角度，确定立意，明确文体，自拟标题；不要套作，不得抄袭；不得泄露个人信息；不少于800字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="高考作文" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2018年高考作文</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2018%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/2018%E5%B9%B4%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/</id>
    <published>2024-02-18T02:20:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.072Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    阅读下面材料，根据要求写作。</p><p>    国家语言资源监控与研究平面媒体中心发布了“2017年度中国媒体十大流行语”。本次发布的十大流行语为：十九大、新时代、共享、雄安新区、金砖国家、人工智能、人类命运共同体、天舟一号、撸起袖子加油干、不忘初心、牢记使命。</p><p>    读了上面的流行语，你又怎样的感触与思考?请以其中两三个流行语为基础确定立意，写一篇不少于800字的文章，要求：标题自拟，观点明确，结构完整，书面整洁。</p> <span id="more"></span><h1 id="人工智能之新时代"><a href="#人工智能之新时代" class="headerlink" title="人工智能之新时代"></a>人工智能之新时代</h1><p>    有人说，人工智能元年是2016年，那年，人工智能击败人类智能，以阿尔法Go为代表的人工智能在围棋比赛横扫世界冠军李世石。世人第一次感到人工智能的威力，这其中还带有隐隐的担忧。</p><p>    时光倒退六十年。1956年，在一个叫做达特茅斯的小镇，一群“疯子”，准确地说狂热的科学家相聚于此，前前后后，争吵两个月，竟然什么都没有谈拢。没有人知道他们究竟在说什么。在那个年代，集成电路还没有问世，那个年代，还没有8086架构，那个年代的编程还处于面向机器的阶段。但历史永远不会忘记他们，因为从那时候起，一个新的名词便出现了，“人工智能”。</p><p>    也许，人工智能太火，世人对它寄予厚望，也许人工智能的时代以疾风骤雨般向我们袭来。但不得不提，人工智能从它诞生之初，就一路磕磕绊绊走来。七十年代的专家系统发展遭遇瓶颈，机器翻译闹出天大笑话，神经网络算法处处受限。在不断质疑中，人工智能一步一步完善自己的基础理论。只是很遗憾，到现在为止，究竟什么是人工智能，学术界还没有统一的意见。不用灰心，理论终究会来的，人工智能在暗夜里苦苦求索，却不会止步。</p><p>    人工智能真的开始被大众所知。虽然大众并不明白它的内涵，但对这个名词已经开始亲切。相应地，国家从战略高度决心抢占科技制高点，这一点必须由人工智能来完成。从微软，谷歌、苹果，到阿里、腾讯、华为，世界最强的公司纷纷砸重金，斥巨资研发人工智能及其相关领域的课题，为的就是捷足先登，占据先机。</p><p>    如今是移动互联网的时代，近年来，网络把世界紧密相连。各种手机app已经成为人们生活所必需，这都是嵌入式系统的功劳。只要你连上了网络，你可以与世界任何一个人通信，这是多么的诱人。人工智能在这样一个时代里站了出来，接过了指挥棒，开启了自己的时代。君可知，智能设备遍布生活，从智能家居到智能工厂，从无人驾驶到人脸识别，人工智能就这样一步一步拥抱我们的生活。</p><p>    而某些人却开始担忧了，人工智能代替人类工作，让那么多人失业，那么多人该怎么办呢？工业时代，机器的出现代替了体力劳动，而人工智能代替的是人的脑力劳动，人类不过是追求更好的生活罢了。没有人能阻挡人工智能的发展，新生事物总是代表历史的前进方向，那么，它一定会来的。</p><p>    人工智能，下一个时代。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    阅读下面材料，根据要求写作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    国家语言资源监控与研究平面媒体中心发布了“2017年度中国媒体十大流行语”。本次发布的十大流行语为：十九大、新时代、共享、雄安新区、金砖国家、人工智能、人类命运共同体、天舟一号、撸起袖子加油干、不忘初心、牢记使命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    读了上面的流行语，你又怎样的感触与思考?请以其中两三个流行语为基础确定立意，写一篇不少于800字的文章，要求：标题自拟，观点明确，结构完整，书面整洁。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="高考作文" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%AB%98%E8%80%83%E4%BD%9C%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>深圳，你被谁抛弃</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E8%A2%AB%E8%B0%81%E6%8A%9B%E5%BC%83/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E6%B7%B1%E5%9C%B3%EF%BC%8C%E4%BD%A0%E8%A2%AB%E8%B0%81%E6%8A%9B%E5%BC%83/</id>
    <published>2024-02-18T02:12:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.068Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。2002年10月12日，深圳，阳光明媚。莲花山上，小平同志目光深邃，步履矫健……莲花山下，第四届中国国际高新技术成果交易会隆重开幕。这一年一度的高交会不但是深圳市全力以赴的重要经济活动，同时也成了深圳市的一大节日和胜景。</p><p>    每届高交会都有成千上万的观众涌入会场，不少人就是为了看一个新奇。不过，与往届相比，今年的高交会多少让深圳人有一点沉重，因为不久前传出消息，在深圳本土发展起来的两大高科技企业——中兴和华为拟把总部迁往上海！</p> <span id="more"></span><p>    在中国四大通讯设备商“巨大中华”（巨龙、大唐、中兴、华为）之中，中兴和华为在这个称呼中虽然靠后，但这两大企业的实力却居于前列。<br>    <br>    作为深圳的两大骨干企业，中兴和华为对有志于发展高新技术产业的深圳可谓意义重大，因此，无论中兴和华为要“弃”深圳而去的消息是真是假，都足以震撼直插云霄的赛格广场。对于深圳来说，这样的事情已经不是第一次了。<br>    <br>    2002年9月16日平安保险于上海宣布，将在陆家嘴金融贸易区投资20亿元建造平安金融大厦，据称这座大厦“约有交通银行大厦和中银大厦合起来大小”。<br>    <br>    这听起来好像是深圳企业北上扩张，但据业内人士称，平安保险的核心业务部门已基本迁往上海，包括不久前迁出的的集团投资管理中心，平安保险已经“金蝉脱壳”——公司实际上已迁往上海，但名义上的总部还留在深圳。<br>    <br>    2000年以来，关于平安保险欲迁上海的传闻一直不断，平安保险也似乎特意避开这个话题，在“迁都”问题上采取了低调的逐步转移策略，因而没有引起太多关注。 一波未平，一波又起，更令人震撼的消息接踵而至。有媒体披露，招商银行迁址上海一事正在全面论证之中。尽管“迁都”消息马上被招行高层否认，但招商银行似乎也在实施和平安保险相同的策略，逐步脱“壳”。<br>    <br>    早在去年，招商银行已经把信用卡中心迁至上海，经过一年的良性运作，招行信用卡中心将于2002年12月1日正式向全国发行贷记卡。招商银行同平安保险一样，都是深圳本土发展起来的金融企业，经过十几年的发展之后都成为在国内有影响有竞争力的大型金融企业，而且招商银行还是深圳市排名第一的纳税大户，因此招商银行总部如果迁往上海的话，对深圳的打击可想而知。<br>    <br>    金融产业和高新技术产业，如同地王大厦和赛格广场一样，支撑起特区经济的绚丽天空。招行和平保，是深圳金融产业的龙头；中兴和华为，是深圳高新技术产业的骨干。<br>    <br>    如果这四大金刚脱“壳”而去，深圳的金融产业和高新技术产业无疑被釜底抽薪，深圳还能有未来吗？纵览风云的地王大厦和赛格广场还能风光依旧吗？除了这四大金刚的“迁都”传闻外，还有一些已经是事实但似乎不重要的消息——中信证券总部拟回迁北京，去年才在深圳成立的汉唐证券总部已迁往上海，另外，全球500强之首的沃尔玛在未来一段时间沃尔玛将会把采购总部由深圳北迁到上海。<br>    <br>    沃尔玛“迁都”不但严重打击了深圳建设国际物流中心的信心，而且给深圳吸引外资的努力泼上一瓢冷水。众所周知，跨国大公司在深圳设立分公司的本来就很少（一般都会选择上海、北京、广州以及西部的成都），更不用说地区总部了。<br>    <br>    因此，如沃尔玛真的再将采购部迁往上海，那将对深圳构成巨大压力。实际上，近年来深圳引进的外资虽在增长，但主要还是来自香港的资金，统计显示，日本、韩国以及新加坡对深圳的投资呈递减趋势。一江春水向东流，各路人才也随潮流而动，把目光投向长三角地区。<br>    <br>    90年代以前，深圳及其周围的珠江三角洲地区曾是各路人才争相涌入的热土，导致中西部省市一度有“孔雀东南飞”之怨。<br>    <br>    目前深圳虽然仍是就业热点城市，宝安北路的人才大市场虽然依旧是人头攒动，但深圳对人才的吸引力却已今非昔比了。最近的一份大学生就业意向调查表明，上海与北京是大学生心中最具有吸引力的城市，32.37%的大学生将上海作为第一就业目标，北京以27.67%居第二位，深圳以12.13%位居第三。<br>    <br>    当然，深圳现在人才引进目标趋向高级。80年代，深圳依靠各省市调进人才成就了一个现代化的特区，90年代深圳着力引进重点大学人才迅速发展了金融业何高新技术等产业，21世纪深圳将重点引进海外留学人员以推动深圳的二次创业和发展。<br>    <br>    为此，深圳推出了引进海外人才七大举措，着力打造国际人才“自由港”，到2002年9月30日为止，深圳市共引进了751名海外留学人员，这个数字在去年全年引进人才总量283人的基础上已经翻了一番，显得形势很好。<br>    <br>    但上海、北京、广州似乎对“海归派”更有吸引力。正在建设人才高地的上海，是“海归派”首选的城市。2001年，上海吸引海外留学人员比上年增长了95%.在此落户的近2000家“海归派”企业，几乎占据了全国“海归派”企业的半壁江山。<br>    <br>    到今年9月，上海就已吸引海外留学人员3万多人，同时期的北京和广州吸引人才的势头也很猛。对于这种情况，业内人士认为，深圳高新技术产业的吸引力不如北京、上海，是由于这两个地方的跨国公司更多，导致人才聚集效应。更能说明问题的是深圳对面的香港人普遍希望北上上海、北京工作。据香港政府最近对香港市民的一项调查表明：70％的香港人愿意降低10％左右的薪水到内地工作，44％的香港人选择上海，9％的人愿去北京，选择广东的占22％，上海成为港人首选的城市。据说，在香港有一句流行的话——你多久没去上海了？显然，越来越多的优秀企业和人才正把目光抛向上海、北京、广州等地。在这场关于21世纪经济话语权的竞争与高级人才的争夺之中，深圳显然已经落于下风。没有了政策优势，又受制于经济地理条件，深圳的这种劣势在竞争中越来越明显。深圳，曾经是中国改革开放的前沿阵地，曾经是中国最具活力的城市，曾经创造了诸多奇迹的经济特区，曾经是光芒四射的年轻城市，但到现在似乎已黯然失色。历史的选择为什么要抛弃深圳？回答这个问题之前，我们首先要问，当初为什么会选择深圳？1979年，共和国百废待兴，但春寒犹料峭。在那个百废待兴的激昂时代，只有改革，共和国才能看到希望的田野，只有开放，共和国才能展开春天的故事，而改革开放的突破口在哪里呢？邓小平注意到南海边的这个小渔村，就在这里划了一个圈。<br>    <br>    这个圈的份量和意义不必多说，但在当时却引起了争议。创办深圳等四个经济特区，是中国对外开放的重大决策和突破。然而，国内对办特区一开始就有不同意见，担心是搞资本主义。<br>    <br>    争论的结果是经济特区还是要搞，但要与作为社会主义主体的内地隔绝开，于是在深圳特区边上树立了一道水泥墙，以此隔开经济特区和内地。这道水泥墙就是香港人和深圳人所说的二线关（深圳与香港之间为一线关），深圳人对于这道关有爱有恨，下面我们再详细来谈它。时代选择了深圳，但也只有深圳才能担当时代赋予的重任。<br>    <br>    深圳，毗邻香港，以这个地理优势作为中国改革开放的窗口的确是独一无二的。<br>    <br>    中国只有两个资本主义经济的发达地区（澳门太小，经济也不发达），那就是香港和台湾。厦门具有面向台湾的地理优势，在1979年7月与深圳、珠海、汕头同时被国务院确定试办经济特区，但厦门与台湾之间大海相隔太远，交通不便，地理优势显然不如水陆相连的深圳和香港，而且厦门当时还是军事前沿阵地，不像深圳口岸一直和香港保持着紧密来往。<br>    <br>    可以说，深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。事实上也是这样。到20世纪末，人们回首中国经济特区20年的发展里程时，发现中国五大经济特区（1988年4月13日七届全国人大一次会议通过了建立海南经济特区的决议）中只有深圳特区的发展最好，深圳的成功不是偶然的。厦门和汕头因走私而元气大伤，珠海至今仍在吞咽当年重复建设的苦果，海南则饱尝了房地产泡沫破裂之后带来痛苦。但是，深圳特区的发展并不是一帆风顺的。深圳特区的建设是从蛇口开始的，从荒山野岭的“蛇口”起步，其中之艰辛可想而知。<br>    <br>    在“招商局蛇口工业区”建立之初，建设者们喊出了一个“时间就是金钱，效率就是生命”的口号，但就是这个在现在深入人心的口号却在当时招来全国一片抗议之声。现在中央电视台正在播出的《激情年代》就反映了这段真实的历史。<br>    <br>    现在，“时间就是金钱，效率就是生命”的标语牌依然屹立在蛇口工业区，依然成为特区精神的标志之一。到了1984年，深圳特区已经初具规模，但海外媒体这时候却说中国经济特区就是建高楼大厦，同时国内对特区是否成功的疑问不断，对于中国是否需要办特区仍不能理解。1984年1月24日至2月17日，邓小平去南方，特地视察了深圳、珠海、厦门三个特区。经过考察，他对特区的成就表示满意，并分别为三个特区题词，给深圳的题词是：“深圳的发展和经验证明，我们建立经济特区的政策是正确的”。<br>    <br>    此后，关于深圳发展道路的争论才逐渐淡化下来，深圳也打破了从前依靠外贸出口的产业格局，在继续发展以轻工、服装、手表等劳动密集型产业为主体的“三来一补”工业外，开始和中国科学院合作发展技术密集型产业，从此开始了崭新的发展，于是有了现在的康佳、赛格、华强、飞亚达和华为等。1987年6月12日，邓小平再次就特区发表讲话说：“现在我可以放胆地说，我们建立经济特区的决定不仅是正确的，而且是成功的。所有的怀疑都可以消除了。”<br>    <br>    深圳经济特区是成功的。<br>    <br>    多年来，深圳不但为香港顺利回归祖国、尽早实现深港衔接，作出了巨大贡献，发挥了任何其他地区所无法替代的作用，而且在中国的改革开放中成功地担负了窗口和试验田的作用。1992年邓小平第二次到深圳后，深圳又开始了新的腾飞。<br>    <br>    80年代，160米高的国贸大厦以“三天一层楼”的速度创造了“深圳奇迹”；90年代，383米高的地王大厦又以“九天四层楼”创造了新的深圳速度。现在，深圳为完成深港衔接的历史任务，正在继续快速运转。<br>    <br>    80年代深圳建立了第一家中科院与地市合办的深圳科技工业园，科技园在建设早期一时间成为国内各地建设高新技术园区的蓝本；90年代深圳成功举办了中国国际高新技术成果交易会……时代的变迁但是，1998年以来深圳经济增长速度开始放缓，发展活力逐步下降。其原因首先来自河对岸、海那边的香港。香港，自中国改革开放以来成功地从制造业主导经济体系转型至服务业。在这个过程中，香港不仅是深圳出口的主要对象，也是深圳的最重要海外投资来源，而且香港人也是深圳消费的主力军。香港对深圳的投资一直保持在60％以上，而且由于近年来日本、韩国以及新加坡对深圳的投资呈递减趋势，香港对深投资更显重要。<br>    <br>    在消费方面，香港人纷纷北上置业、娱乐极大地促进了深圳消费。在深圳有个笑话，说深圳对港人消费颇有微辞，认为港人不仅抬高了深圳的房地产价格，而且也提升了深圳“小姐”的身价，对深圳人消费不利。<br>    <br>    另外，近年深圳方面一直竭力促进深港之间24小时通关，以更方便港人北上消费，但香港方面反应冷淡，二者矛盾隐约可见，但也显示了港人北上消费对深圳的影响。出口、消费以及投资是国民经济增长的三套马车，而在深圳经济的三套马车中香港都显得举足轻重。自1997亚洲金融风暴后，香港经济一蹶不振，其中香港四大行业表现尤甚。过去十多年来的地产泡沫不但令香港经济急速增长，同时也导致租金及薪酬上升，削弱了香港作为金融及服务中心的竞争力，尤其在金融风暴后表现更为突出。<br>    <br>    回顾香港的经济状况，自1974年至1997年间，二十多年来香港从未出现过通缩，但自金融风暴后，消费物价便一直持续下调，增长比率由正变负，于1999年8月更出现负6.1%的新低，目前香港业界陷入40年以来的最低潮。尽管深圳依托国内良好的经济形势，经济还能继续保持稳定增长，但香港经济的持续低迷带来的负面影响却在逐步扩大。 随着改革开放的深入，中国大陆的经济发展从局部试验性的阶段开始向普遍改革推进。搞市场经济、对外开放、与国际市场接轨，已经成为全中国的要求，不能再把优惠局限于几个特殊的区域。<br>    <br>    而这也意味着，在中国加入WTO的背景下，经济特区正在越来越失去其特殊性。<br>    <br>    尽管每一个经济特区都不愿意放弃其特殊性，但它们仍然不能不接受一个越来越明显的现实：经济特区在中国的历史使命已经完结。加入WTO后，“经济特区”似乎更没有存在的理由，因为经济特区是与WTO的精神相违背的。<br>    <br>    可见，在对外与对内开放的双重压力之下，经济特区的存在已经丧失了重要的政策基础，窗口作用显著下降的深圳难以再享有特殊政策和照顾，来担负改革试验田的重任。<br>    <br>    此外，深圳需要直接面对来自国内其他城市的竞争。然而，对深圳经济打击最大的还是2000年深圳交易所停止发行新股，导致深圳的资金流量减少，直接影响了深圳金融业以至整体经济的发展。资本的兴衰<br>    <br>     “深圳经济特区二十多年的发展历史，也是金融业大发展的历史。”这是广东省委副书记、深圳市委书记黄丽满同志在2002年09月26日的讲话。这个评价很到位，而且可以进一步说，深圳经济特区这12年（1990-2002）的发展历史，就是金融业大发展的历史。金融业已经成为深圳经济的一根台柱。说到深圳的金融业，首先要提到的就是招商银行和深圳发展银行。作为中国股份制商业银行的先行者，招商银行在一九八六年十一月经中国人民银行批准成立。招商银行由招商局出资人民币一亿元，于一九八七年四月八日在深圳蛇口正式挂牌成立。<br>    <br>    经过短短十几年的发展，截止2001年12月底，招行总资产已逾3000亿元，累计实现税利逾231多亿元。在英国《银行家》杂志“世界1000家大银行”2002年度排名中，招商银行位居第273位，已经超过世界1000家大银行的中等规模水平；在《欧洲货币》1999年度“亚洲最大100家银行”排名中，招商银行“股本回报率”居亚洲银行业首位。<br>    <br>    招商银行以不足国内银行4‰的从业人员、2‰的机构网点支撑了约1.6%的资产规模、约6%的效益，以“科技兴行”的发展战略在中国银行业确立自己坚实的地位。如果连招行“迁都”了，深圳人的失落和伤感可想而知，因为不知道深圳的奋斗目标在哪里。深圳发展银行成立于1987年12月28日，是建国以来历史上第一家向社会公众公开发售股票的商业银行。作为中国金融体制改革的一个重大举措，深发展的成立在深圳金融发展的地位在这里不再多说，值得一提的是深发展的成立也是深圳股市发育的重要开端。<br>    <br>    老一代的深圳股民几乎都是从炒深发展走进股市的，也从深发展上赚到第一桶金，当然，那时深圳证券交易所挂牌的也没有几只股票。<br>    <br>    然而，作为中国大陆两家证券交易所之一的深圳证券交易所的成立时间却一直裹杂不清，让许多研究中国证券发展史的人一头雾水，各种正式资料都基本上是这种说法：深圳证券交易所于1989年11月15日筹建，1990年12月1日开始集中交易（试营业），1991年4月11日由中国人民银行总行批准成立，并于同年7月3日正式成立——一共四个时间，到底是哪一个？<br>    <br>    反观上海证券交易所，其成立时间却是相当明确的，1990年11月26日由中国人民银行总行批准成立，同年12月19日正式开业。为此，到底谁是新中国第一家证券交易所，各界一直争执不清。为什么会出现这种情况呢？由于中央发展证券市场的态度已经明确，深沪两地开始筹建两家交易所基本上是同时的。由于深圳毗邻香港的原因，深圳证券交易所在国贸大厦筹建时完整借鉴了香港联交所的一套做法，在时间仓促且没有经验的情况下，大家也不可能做出大的修改，因此深交所受香港联交所影响的痕迹很深，比如上市挂牌、交易规则等，甚至连深交所使用的四位股票代码也与联交所一脉相承，直到现在才改为6位，与上交所一致。<br>    <br>    而同期上海筹建工作非常艰难，不得已只好前往深圳，从国贸大厦把深交所的一套搬过去了，现在我们看到的上交所规则与深交所基本一样，也就不足为怪了，不过上交所还是把股票代码改成6位的了。<br>    <br>    虽然深交所的筹建工作走在了上交所的前面，但中国人民银行总行却在11月26日批准成立上海证券交易所，而深圳暂被搁置，并且上交所宣布在12月19日正式开业。这个消息对日以继夜筹建深交所的工作人员可谓是一个沉重打击。<br>    <br>    为此，当时的中共深圳市委书记李灏在国贸大厦的筹建现场决定，不管怎样，深交所一定要在12月1日开始营业。就这样，深交所领先上交所18天开始营业。<br>    <br>    草创之初，两个交易所就为争第一而不可开交，更让人想不到的是，这次开业之争就此开启了两个交易所在其后长达十年的竞争序幕。此后十年，深沪交易所在大盘走势、上市公司服务以及市场成交额上全面竞争，两地券商、机构以及政府部门等各为其主，最后甚至连两个交易所都不惜违规介入，结果加剧了两个市场的波动，加大了市场风险。<br>    <br>    1995年3月上交所成交额开始大幅超过深交所，风光一时。此时深圳交易所开始在硬件上加大技术创新力度，使交易系统更加完善安全，同时提高“软件”质量，为上市公司提供周到的优质服务，结果吸引各地新上市公司选择深交所作为上市地。<br>    <br>    这样，1996年8月开始深交所成交额开始全面超过上交所，此外，据美国彭博资讯的统计，1996年深圳股市以174.92%的涨幅登上全球股市排行榜的冠军宝座……至此深圳交易所不但称雄于国内股市，而且以最大成长幅度笑傲全球！<br>    <br>    这个时期不但是深圳证券业历史上最辉煌的时期，也是深圳最得意最风光的时期。这个时期，也使“老大”上海英雄气短，耿耿于怀。<br>    <br>    深交所成交额超过上交所的状况一直持续到1998年1月，由于1997年后中国证监会不再让企业自主选择上市地点，而是定下了“上海先上一家，深圳再上一家”的不成文规定，这样上交所在98年才开始缓过气来，赶超深圳交易所。成交额之争尚未见平息，深沪两地关于“创业板”的争夺又开始了。<br>    <br>    1999年，风险投资概念火爆全球，纳斯达克市场疯狂上涨，开始创造“一夜暴富”的资本神话，为此上海和深圳这两个科技产业发达的城市开始争夺设立中国的“二板市场”：两个城市不断举办研讨会，请专家宣传风险投资——更重要的是论证自己更有资格设置“二板市场”。<br>    <br>    当时的候选城市还有武汉、北京等。到2000年上半年，形势明朗，深圳在角逐中胜出。但这个胜利未必时好事，业内人士普遍担心，深圳取得创业板资格，很可能是对未来把深圳主板并入上海的一个补偿。<br>    <br>    果不其然，2000年，世纪之交，证券市场关于深交所即将并入上交所的传闻一时甚嚣尘上。97年以来这种传闻一直就有，但这次似乎是真的：统一的结算中心在上海成立，上海市市长徐匡迪在接受路透社记者采访时也有这种表示……看来人们的担心要成为现实。经过10年的发展，金融业已经成为深圳的支柱产业，其产值占全市国内生产总值15％左右，而金融产业对其他产业的支撑作用却不可等闲视之，另外深圳金融业的利润占全国四分之一弱，而上海则为四分之一强（其他地区共占一半）。<br>    <br>    有统计显示，2000年以前坐飞机进出深圳的人员中，就有30％的人是从事证券业的！如果深圳的主板市场迁往上海，那不仅意味着大量资金的流失，直接动摇深圳的区域金融中心地位，而且还将影响到特区二十年来的经济成就，即使有创业板但因在初创之时也难有规模和作用，因此深圳经济可能就此一蹶不振！2000年的夏天是深圳市最难熬的一个夏天。<br>    <br>    据说，深圳市主要领导都在北京“陈情”，力陈撤销主板对深圳经济的利害关系。最终，深圳艰难地取得了主板暂时不并往上海的承诺，但也付出了代价，即深圳证券交易所从2000年9月开始不再发行新股。<br>    <br>    目前看来，这个代价是值得的，而且深圳当年力保主板的努力也是非常有远见的，因为直到现在，创业板也未能开设。不过开设了也未必能成功，除了美国纳斯达克创业板成功了外，其他国家的都不成功……中国是否需要开设创业板，直到今天仍有争议。由于深圳不发行新股，深沪两个交易所不再有成交额上的竞争，也因为两个交易所最终要合并，其竞争也就不再有意义，两个交易所谁先谁后（成立）的问题也就烟消云散，正所谓“相逢一笑泯恩仇”。<br>    <br>    回想起来，当年深圳在金融业上展开如此激烈的争夺不是没有原因的。深圳在上一个世纪在金融领域的争夺不仅仅是“面子”之争，而应看作是金融话语权之争，经济主导权之争。有学者指出，20世纪下半年以来，全球经济危机并没有突出表现，而大大小小的金融危机则不断发生，这种情况说明金融产业已经在全球经济体系中居于核心地位，经济危机更多地以金融危机地形式表现出来。<br>    <br>    谁掌握了金融资本，谁就能在经济竞争中占有优势。因此，作为一个没有传统工业基础、资源相对缺乏的新兴城市，深圳希望从金融服务业来把握经济制高点。当然，意图发展成为国际金融中心的上海自然也要抢占国内金融业的主导权。两个城市在上个世纪的竞争自然不可避免。不过，主板停发新股还是对深圳经济产生了不利影响，2000年以后深圳金融业的地位就日呈下降趋势。事实上，此前深圳就已呈现兆头。<br>    <br>    1998年人民银行机构改革，设立九大分行，作为金融重镇的深圳却未能占得一席，深圳市人民银行被划为广州分行之下的一个中心支行。在这个趋势下，人们不禁要问，深圳的金融业到底应向何方发展？不管答案如何，有志于全球化发展的招行、平保等金融企业开始把目光瞄向上海。经过数十年的发展积累，上海已经为金融机构提供了良好的土壤环境，上海在人才、市场和资金的优势日益显现，而且在中国已经加入世界贸易组织的背景下，上海还将是中国金融企业走向全球金融舞台的平台。<br>    <br>    目前金融机构扎堆的现象在陆家嘴已成气候：原三峡证券改名为亚洲证券后，正式将注册地由宜昌迁册至上海，并在浦东高档商务区租下了一栋物业，作为公司新的栖息地；天一证券将公司下属资产管理部等业务总部已全部移师上海；原先在开封安营的富友证券也选择了将上海作为注册地；去年年底在深圳成立的汉唐证券，也于今年三月将国债业务管理总部、资产管理总部、投资管理总部等三大业务部门移至上海……<br>    <br>    自2001年以来，共有数十家券商、保险公司、基金管理公司等金融机构或变更注册地、或以大规模迁移核心业务部门的方式，在上海“安营扎寨”，估计未来会有更多金融机构进入陆家嘴。上海正成为各类金融机构争相进驻的热土。因此，对于招商银行、平安保险这些准备走向国际舞台的金融企业来说，上海是必争之地。当然，在搬迁问题上在深圳发展起来的招行、平保似乎颇多顾忌，不能像外资企业那样来得直接了当。<br>    <br>    实际上，真正关系到企业发展壮大的问题，谁还有那么多所谓的“深圳情结”？对于沃尔玛来说，上海在地理、商业地位等方面均居主导，对其长远发展来说至关重要，因此他们一定要攻克上海。<br>    <br>    外资撤出的事例并非个别现象，一些在深圳的外资金融机构，在重新评价中国市场之后，也在逐渐从深圳撤出，如德国德累斯顿银行较早前就由深圳撤出，迁往他们认为更有希望的上海市。作为国内企业的佼佼者，招行、平保以及中兴、华为难道不会明白这一点？此外，上海市政府在加快国际金融中心建设的战略中也展开了主动攻势，有意向让一些商业银行总行逐步聚集上海，并出面与一些银行高层进行过实质性商谈。其中，招商银行即是上海市政府力邀对象之一。郎有情，妾有意，在这个崇尚自由恋爱的时代，谁能阻止有情人终成眷属呢？也许在金融业的发展上深圳不会再向上海叫板了，但现在问题在于，深圳是否必要成为一个区域性金融中心？<br>    <br>    在这个问题上，国内金融界有人认为，深圳的资源有限，长远来说不可能靠房地产和制造业去跟其他城市竞争，深圳的未来必须走服务业，与香港携手构建服务华南和南亚地区的区域金融中心是最佳选择之一（深圳市商业银行行长王骥就持这种观点）。<br>    <br>    但是作为国内的区域金融中心，深圳的条件显然不如广州，如果与香港携手似乎没有必要。如果我们从更广阔的视角来看，深圳金融业的实际上折射出了深圳经济的尴尬，即地缘经济的局限性——夹在香港和广州之间，香港是中国面向世界的窗口，广州则是华南的门户，珠三角的枢纽，而深圳呢？<br>    <br>    因此，尽管特区光环笼罩下的深圳踌躇满志，但拔剑四顾却一脸茫然：何去何从？时空的轮回谁抛弃了深圳？<br>    <br>    深圳人可能会有满腹的牢骚，认为是中央抛弃了深圳了。<br>    <br>    自上个世纪90年代中央决定开发浦东以来，人们似乎觉得上海在发展上总能得到政策上的“照顾”和“扶持”，而作为特区的深圳却被“忽视”甚至被“限制”。<br>    <br>    的确，上海这些年经济的快速发展，离不开中央的大力支持。在“九五”期间（1996-2000），上海市的基建资金达到2274亿元，超过前40年总和的两倍。这是极惊人的数字，钱哪来呢？上海市政府2001年全年收入只有1300亿元，若仅靠市政府的资金，没有中央政府拨款及其他优惠政策，根本不可能连年进行如此大规模的城市建设，以吸引外商投资。<br>    <br>    但是，在深圳特区已经享受了十几年的特殊政策后，经济已经有了相当基础和规模，深圳继续享有特殊政策却是不合理的。因此深圳人自己也明白，给予特区的政策是不可能长期存在的。谁抛弃了深圳？<br>    <br>    从地缘条件和时代背景来看，深圳近年来竞争力下降是因为处在时间和空间的不利地位，但这是深圳被“抛弃”的表面原因所在，因为时空因素的限制，是一个经济系统在发展到一定规模后无法回避的问题。<br>    <br>    而深圳特区却在这个转型过程中表现出的茫然和不知所措却是有更深层次原因的，那就是深圳过去22年的发展更多是得益于政策倾斜和优惠，而没有建立起一个完善的市场经济体系，也没有确定一个可持续发展的城市发展战略。1.国有经济改革迟缓。<br>    <br>    据有关统计，到去年底，深圳市仍有半数以上的国有企业没有真正放活。<br>    <br>    值得注意的是，造成这种状况的原因，一方面是存在政策障碍，一些政府部门一遇到政策障碍就束手无策；另一方面，更重要的原因是国有企业和政府不敢冒改革的风险，或者担心改革成本太高，有的政府官员甚至顾及自己的“位子”而不愿“惹麻烦”。<br>    <br>    在以改革著称的深圳特区，在政府和企业阶层出现改革迟缓、改革心态减弱的现状，这是深圳市的开放出现弱化的明显迹象。 2.政府部门效率低下。<br>    <br>    无论是投资方还是普通市民都对目前政府部门的办事效率颇有埋怨。各部门配合衔接也经常出问题，增加了投资的成本。<br>    <br>    相比之下，内地城市为吸引投资而进行的政府职能改革却卓有成效。比如上海，外高桥保税区将贸易企业办理进区手续时间由1个多月缩短到1天，把空运货物通关速度由7天缩短到10小时以内；到漕河泾开发区投资的企业，只要对有关部门的告知作出承诺，即可获前置审批许可证，3个工作日内就能拿到工商执照。<br>    <br>    深圳政府部门改革难以推动的原因有很多，比如说许多政府部门官员都是当年特区建设的功臣，这是不能不考虑的感情问题。但有一个更主要的原因在于不少部门和人员因为特区特权而养成的“特性”——对于部门来说，因为特权而获得额外利益，比如前不久的暂住证问题，尽管中央已经规定取消暂住证收费，但深圳有关部门却要挖空心思来弥补这个利益黑洞。<br>    <br>    2001年10月30日，国家计委、财政部联合发出《关于全面清理整顿外出或外来务工人员收费的通知》，主要内容是：除最高不超过5元的证书工本费外，各地对外来人口所征收的暂住费、暂住人口管理费等7种收费一律取消。<br>    <br>    今年6月3日深圳开始恢复办理暂住证，但人们发现暂住证比以前难办了。办证难的一个原因在于手续繁琐，“门槛”太高。按照规定，办理暂住证时必须提交劳动合同、社会保险、计划生育、就业证、人事手册等有关证明材料，手续极为繁琐。<br>    <br>    有人统计，办一个暂住证要盖11个公章：签订流动人口合同要盖2个章，查验流动人口生育证明盖2个章，就业证盖2个章，深圳特区劳务工指标登记本盖2个章，暂住户口登记盖1个章，深圳市暂住人口登记表盖2个章，少一个都不行。<br>    <br>    到后来，办证手续终于简化了，但2002年7月9日，深圳市人口管理工作会议作出一项决定：将对出租屋开征综合治安管理费。深圳市公安局负责人在会上坦承，开征治安管理费的目的，就是为了弥补今年深圳暂住证收费大幅下降后的亏空（《南方周末》2002.7.25）。<br>    <br>    另外，企业前往劳动局办理暂住证事宜，劳动局提出要收取培训费500元，对于急于办证的人员可以先交费，凭发票可以先办证……总之，围绕暂住证的故事没完没了。<br>    <br>    对于一个财政收入在全国位于前列的经济发达城市，却一直斤斤计较于暂住证费用不放，难怪网上有人为深圳感到“脸红”。<br>    <br>    在深圳，暂住证收费不但关系到深圳市公安、劳动、财政、人事、计生、物价、社保等7个部门，而且还围绕“暂住证”和边境证形成了一个庞大的地下产业，比如代办证件、出入关口的“带路”、派出所“查证”、收容所“收留”以及从收容所“赎人”等……所以人们说，这两年内地正在补改革开放的“课”，而深圳的政府和企业却在补内地过去的“课”。所有这些，不但已经严重损害了深圳的城市形象，同时使其投资环境趋于低劣。<br>    <br>    3.治安环境日趋恶劣。<br>    <br>    离开深圳到外地工作的人，每每说到深圳的治安都会带着一份恐惧。只要去东门步行街走走，或去深南中路天虹商场的天桥看看，可以叫你大吃一惊。<br>    <br>    这样在深圳就形成了一个非常有趣的现象，一方面路上不断有查暂住证或边境证的，不断有“三无”人员被车押走，而另一方面却是小偷横行，砖头党、摩托党肆虐。<br>    <br>    2002年7月19日上午九时，在国贸大厦对面的深房广场发生持枪抢劫血案，这时深圳打“两抢”战役刚受到表彰和嘉奖不久。没有良好的治安环境，如何能吸引投资和人才呢？4.城市环境捉襟见肘。<br>    <br>    近年来深圳先后获得了“国家园林城市”、“国家环保模范城市”、“联合国人居奖”等多项荣誉。<br>    <br>    尤为值得一提的是，深圳城市总体规划获得了国际建协“艾伯克隆比爵士荣誉奖”，这是一个含金量颇高的奖项，它不是对某一单项的奖励，而是对深圳20年城市建设成就的一个充分的肯定。<br>    <br>    但是，对深圳比较了解的人却会感到迷惑：人民河及深圳河位于深圳市中心，但多年来一直臭气熏天；作为一个新兴城市，深圳交通却非常拥挤，“未老先衰”（不能说这个新兴城市没有规划好。<br>    <br>    深圳城市规划与道路设计从一开始就从行车角度考虑的，因此各大宾馆、会议场所以及写字楼等开车进出都很方便，但要步行过去却是难以摸着门的，所以深圳适合有车一族而不适合步行一族，但没有想到的是深圳现在车满为患。<br>    <br>    据说现在有人提出解决方案，即把深南大道上的公交大巴数量减少，与其他城市优先发展公交相比，深圳此举让人大跌眼镜，这已经不是“头疼医头，脚痛治脚”了，而是“头疼医脚”；深圳文化休闲场所有限，无论是周末还是平时深圳书城人满为患，但书城居然因此被评入深圳十景，这只能更被外人一哂了；名为濒海城市，但全市只有一个免费的开放型海滩大梅沙，而且距离市区遥远……最让人难以想象的是违章建筑在这个国际化花园城市几乎无所不在！迟到的觉醒 “如果说，前20年深圳在建设和发展方面处于领跑者的位置，那么，今天深圳面临的是群雄环伺、你追我赶的激烈竞争局面。<br>    <br>    如省委副书记、市委书记黄丽满所指出的，深圳不可能再有政策优势，地缘优势也有很大的弱化，生活指数、商务成本都比较高，因此必须进一步增强忧患意识和危机感。”  “放眼国内外，且不说远处的”京津唐“和”长江三角洲“，就在周边，新一轮城市竞争已经打响。与深圳毗邻的东莞飞速发展，由一个20万人口的小城市迅速发展成为加上外来人口几近数百万的大城市。不用说广州，要不了多久，有人预测东莞就有可能与深圳并驾齐驱。”上面两段文字出自2002年11月01日深圳特区报“学习贯彻市委市政府工作会议精神系列述评之五”，显示深圳现在已经认识到自身所存在的问题与危机。<br>    <br>    十几年来深圳一直笼罩在特区的光环下，一直认为自己扛着“特区”的大旗走在全国改革开放的前列，但到现在危机来临时才发现周围已是“群雄环伺”。<br>    <br>    显然，深圳现在已经不再向上海、北京、广州等城市看齐了，而开始与苏州、青岛、大连等城市相比较。<br>    <br>    显然，与前几年好高骛远的目标和口号相比，现在的定位要实际得多。最近，深圳市领导考察江苏、上海等地之后，开始借鉴上海、苏州的发展经验，但深圳市在宣传上显得比较低调，这是深圳新一届领导班子的特色。苏州，江南历史名城，改革开放以来在经济建设上一直乏善可陈，但近几年却发展迅猛，GDP已经超过重庆，位居全国前十，城市竞争力也排在全国前列，引进外资数量还一度超过深圳……而这一切都是在默默无闻中实现的，到现在我们都很少看到有关苏州的宣传报道。<br>    <br>    从地缘经济的角度来看，深圳和苏州非常相似：面向国外时，它们都被一个超级大都市阻碍，上海和香港；面向国内时，它们邻近还有一个区域中心城市，南京和广州……与此相似的还有杭州。<br>    <br>    现在苏州的工业园搞得有声有色，杭州也在逐步发展成为上海的后花园，它们没有被上海的光芒刺伤，反而却显出异样的光彩。深圳，是成为香港的后花园，还是又一个“苏州”？也许两者结合起来，才是深圳的未来。<br>    <br>    遗憾的是，神女有情，楚王无意，长期以来香港一直对深圳警惕心有余，而合作力不足。<br>    <br>    例如当年香港要搞创业板，深圳方面提出可以把香港的创业板设在深圳，以节约资源，合作发展，但是香港方面不置可否。其他如24小时通关问题，西部大通道等问题也是如此。不过，现在情况好一点，因为香港的竞争力也在下降，经济持续不振，如果不与深圳扩大合作则其优势将丧失殆尽。总之，香港与深圳，交则泰，不交则否。深圳，今夜我把你抛弃2002年11月10日下午，深圳体育馆。中国足球甲A联赛深圳主场，深圳平安队在这里迎接天津泰达队的挑战。我向来认为中国足球没什么看头，但那天还是去看了比赛，主要是为了球场放松一下，适当发泄一下。在深圳去看球赛的人多数也报有这种目的，毕竟生活节奏太快，工作太紧张。然而，那天的比赛比较沉闷。深圳平安队虽然占据主动，但几次射门都无功而返。对于我来说，哪边进球都可以，尽管我一开始为看球赛选了一个立场，站在深圳平安队一边。<br>    <br>    不少人看球也是这样的做法，但也有为难的时候，比如，来自天津的深圳人看这场比赛，就可能不知道自己该为哪一方加油。深圳是个年轻的移民城市，这些移民远未形成对深圳的认同感。在日常生活中，深圳人的失落和迷茫更是显而易见的，大家更愿意以原籍来表明自己是哪里人。<br>    <br>    对于那些没有深圳户籍的人群来说，对深圳更没有归属感，在球场上的茫然就很自然了。在生活与工作中，人与人之间人情味之缺乏使初来乍到的人无法忍受。写字楼里大家各忙各，下班各顾各，所谓“我的生活与你无关”。《我的生活与你无关》是“深圳人写，写深圳人”的小说，上市时在深圳卖得很火爆。<br>    <br>    深圳人在宣布“我的生活与你无关”时，同时也承认“你的生活与我无关”，这种现代意识显然很符合商业社会的需要，但在深圳表现出一种极端却让人感受到这个城市的残酷与冷漠，比如你到一家公司给他们装机，忙一天也不会有人管你是否喝水吃饭，同事之间不是公司组织活动极少可能一起出去培养感情的。<br>    <br>    大概是可以经常公费消费的原因，大公司大企业的集体活动会多一点，但人情关系也不会好到哪里去。在这个社会里，孤独与落寞随时会向你袭来，轻则如浮萍流水，不知何所踪，深则如孤魂梦游，游荡在一个欲望的空间……这就是深圳人对深圳的距离感，从上到下几乎都存在。<br>    <br>    这种感觉有如深圳市政府门前的那头老牛，拼命向前拉，拉的却是一个没有根基的大树墩——恐怕雕塑者没有想到，这座暗含深圳精神的“孺子牛”雕塑竟然成了今日深圳心态的真实写照。深圳平安队终于在伤停补时阶段获得一个点球，平安队在最后一分钟灌进对方一个球，全场欢呼雷动。<br>    <br>    深圳平安队今年表现神勇，竞技状态处于颠峰状态，有望问鼎冠军宝座，然而随着平安保险的战略转移，深圳平安队也即将易主……为此，球场那头打出了“胜也爱你，败也爱你，离开深圳不爱你”的巨型横幅，是失落？是伤感？<br>    <br>    据说，健力宝可能入主深圳队，但主场还会在深圳吗？对此，深圳球迷一脸茫然。因此，即使深圳队夺冠，对于一个深圳球迷来说，其兴奋会达到极点，但其痛苦也将如堕深渊——如果平安队抛弃深圳！ 与球迷比起来，一般深圳人的失落与迷茫虽然没有那么强烈，但却随时溢于言表。在上下班拥塞的路上他们会这么想，在密匝匝的楼群里他们会这么想，在繁忙的工作里他们会这么想，在视野开阔的莲花山上他们更会这么想……<br>    <br>    当去上海的朋友打电话过来描述浦东时，我在这么想；当有朋友要去西安发展时，我在这么想；当在深圳的同学朋友聚会热烈谈论上海、北京、广州、苏州时，我不再这么想。深圳，难道今夜我要把你抛弃？莲花山下，依旧的车水马龙，流光异彩。莲花山上，小平同志目光如炬，健步如飞。    </p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    深圳命中注定要成为一个开创中国新时代的幸运儿。2002年10月12日，深圳，阳光明媚。莲花山上，小平同志目光深邃，步履矫健……莲花山下，第四届中国国际高新技术成果交易会隆重开幕。这一年一度的高交会不但是深圳市全力以赴的重要经济活动，同时也成了深圳市的一大节日和胜景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    每届高交会都有成千上万的观众涌入会场，不少人就是为了看一个新奇。不过，与往届相比，今年的高交会多少让深圳人有一点沉重，因为不久前传出消息，在深圳本土发展起来的两大高科技企业——中兴和华为拟把总部迁往上海！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>华为的冬天</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/02/18/%E5%8D%8E%E4%B8%BA%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/</id>
    <published>2024-02-18T02:05:19.000Z</published>
    <updated>2024-02-22T14:22:03.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    公司所有员工是否考虑过，如果有一天，公司销售额下滑、利润下滑甚至会破产，我们怎么办？我们公司的太平时间太长了，在和平时期升的官太多了，这也许就是我们的灾难。泰坦尼克号也是在一片欢呼声中出的海。而且我相信，这一天一定会到来。面对这样的未来，我们怎样来处理，我们是不是思考过。我们好多员工盲目自豪，盲目乐观，如果想过的人太少，也许就快来临了。居安思危，不是危言耸听。</p> <span id="more"></span><p>    我到德国考察时，看到第二次世界大战后德国恢复得这么快，当时很感动。他们当时的工人团结起来，提出要降工资，不增工资，从而加快经济建设，所以战后德国经济增长很快。如果华为公司真的危机到来了，是不是员工工资减一半，大家靠一点白菜、南瓜过日子，就能行？或者我们就裁掉一半人是否就能救公司。如果是这样就行的话，危险就不危险了。因为，危险一过去，我们可以逐步将工资补回来，或者销售增长，将被迫裁掉的人请回来。这算不了什么危机。如果两者同时都进行，都不能挽救公司，想过没有。十年来我天天思考的都是失败，对成功视而不见，也没有什么荣誉感、自豪感，而是危机感。也许是这样才存活了十年。我们大家要一起来想，怎样才能活下去，也许才能存活得久一些。失败这一天是一定会到来，大家要准备迎接，这是我从不动摇的看法，这是历史规律。</p><p>    华为公司老喊狼来了，喊多了，大家有些不信了。但狼真的会来了。今年我们要广泛展开对危机的讨论，讨论华为有什么危机，你的部门有什么危机，你的科室有什么危机，你的流程的那一点有什么危机。还能改进吗？还能改进吗？还能提高人均效益吗？如果讨论清楚了，那我们可能就不死，就延续了我们的生命。怎样提高管理效率，我们每年都写了一些管理要点，这些要点能不能对你的工作有些改进，如果改进一点，我们就前进了。</p><h3 id="均衡发展"><a href="#均衡发展" class="headerlink" title="均衡发展"></a>均衡发展</h3><p><strong>就是抓短的一块木板</strong></p><p>    我们怎样才能活下来。同志们，你们要想一想，如果每一年你们的人均产量增加15%，你可能仅仅保持住工资不变或者还可能略略下降。电子产品价格下降幅度一年还不止15%吧。我们卖的越来越多，而利润却越来越少，如果我们不多干一点，我们可能保不住今天，更别说涨工资。不能靠没完没了的加班，所以一定要改进我们的管理。</p><p>    在管理改进中，一定要强调改进我们木板最短的那一块。各部门、各科室、各流程主要领导都要抓薄弱环节。要坚持均衡发展，不断地强化以流程型和时效型为主导的管理体系的建设，在符合公司整体核心竞争力提升的条件下，不断优化你的工作，提高贡献率。</p><p>    全公司一定要建立起统一的价值评价体系，统一的考评体系，才能使人员在内部流动和平衡成为可能。比如有人说我搞研发创新很厉害，但创新的价值如何体现，创新必须通过转化变成商品，才能产生价值。我们重视技术、重视营销，这一点我并不反对，但每一个链条都是很重要的。研发相对用户来说，同等级别的一个用户工程师可能要比研发人员综合处理能力还强一些。所以如果我们对售后服务体系不给认同，那么这体系就永远不是由优秀的人来组成的。不是由优秀的人来组织，就是高成本的组织。因为他飞过去修机器，去一趟修不好，又飞过去修不好，又飞过去又修不好。我们把工资全都赞助给民航了。如果我们一次就能修好，甚至根本不用过去，用远程指导就能修好，我们将省多少成本啊！因此，我们要强调均衡发展，不能老是强调某一方面。</p><p><strong>对事负责制与对人负责制是有本质区别的</strong></p><p><strong>一个是扩张体系，一个是收敛体系</strong></p><p>    为什么我们要强调以流程型和时效型为主导的体系呢？现在流程上运作的干部，他们还习惯于事事都请示上级。这是错的，已经有规定，或者成为惯例的东西，不必请示，应快速让它通过去。执行流程的人，是对事情负责，这就是对事负责制。事事请示，就是对人负责制，它是收敛的。我们要减化不必要确认的东西，要减少在管理中不必要、不重要的环节，否则公司怎么能高效运行呢？现在我们机关有相当的部门以及相当的编制，在制造垃圾，然后这些垃圾又进入分捡、清理，制造一些人的工作机会。制造这些复杂的文件，搞了一些复杂的程序以及不必要的报表、文件，来养活一些不必要养活的机关干部，机关干部是不能产生增值行为的。我们一定要在监控有效的条件下，尽力精简机关。</p><p>    市场部机关是无能的。每天的纸片如雪花一样飞啊，每天都向办事处要报表，今天要这个报表，明天要那个报表，这是无能的机关干部。办事处每一个月把所有的数据填一个表，放到数据库里，机关要数据就到数据库里找。从明天开始，市场部把多余的干部组成一个数据库小组，所有数据只能向这个小组要，不能向办事处要，办事处一定要给机关打分，你们不要给他们打那么好的分，让他们吃一点亏，否则他们不会明白这个道理，就不会服务于你们，使你作战有力。</p><p>    在本职工作中，我们一定要敢于负责任，使流程速度加快，对明哲保身的人一定要清除。华为给了员工很好的利益，于是有人说千万不要丢了这个位子，千万不要丢掉这个利益。凡是要保自己利益的人，要免除他的职务，他已经是变革的绊脚石。在去年的一年里，如果没有改进行为的，甚至一次错误也没犯过，工作也没有改进的，是不是可以就地免除他的职务。他的部门的人均效益没提高，他这个科长就不能当了。他说他也没有犯错啊，没犯错就可以当干部吗？有些人没犯过一次错误，因为他一件事情都没做。而有些人在工作中犯了一些错误，但他管理的部门人均效益提升很大，我认为这种干部就要用。对既没犯过错误，又没有改进的干部可以就地免职。</p><h3 id="自我批判"><a href="#自我批判" class="headerlink" title="自我批判"></a>自我批判</h3><p><strong>是思想、品德、素质、技能创新的优良工具</strong></p><p>    我们一定要推行以自我批判为中心的组织改造和优化活动。自我批判不是为批判而批判，也不是为全面否定而批判，而是为优化和建设而批判。总的目标是要提升公司整体核心竞争力。</p><p>    为什么要强调自我批判？我们倡导自我批判，但不提倡相互批评，因为批评不好把握适度，如果批判火药味很浓，就容易造成队伍之间的矛盾。而自己批判自己呢，人们不会自己下猛力，对自己都会手下留情。即使用鸡毛掸子轻轻打一下，也比不打好，多打几年，你就会百炼成钢了。自我批判不光是个人进行自我批判，组织也要对自己进行自我批判。通过自我批判，各级骨干要努力塑造自己，逐步走向职业化、走向国际化。公司认为自我批判是个人进步的好方法，还不能掌握这个武器的员工，希望各级部门不要对他们再提拔了。两年后，还不能掌握和使用这个武器的干部要降低使用。在职在位的干部要奋斗不息、进取不止。</p><p>    干部要有敬业精神、献身精神、责任心、使命感。我们对普通员工不作献身精神要求，他们应该对自己付出的劳动、取得合理报酬。只对有献身精神的员工作要求，将他们培养成干部。另外，我们对高级干部实行严要求，不对一般干部实施严要求。因为都实施严要求，我们管理成本就太高了。因为管他也要花钱的呀，不打粮食的事我们要少干。因此我们对不同级别的干部有不同的要求，凡是不能使用自我批判这个武器的干部都不能提拔。</p><p>    自我批判从高级干部开始，高级干部每年都有民主生活会，民主生活会上提的问题是非常尖锐的。有人听了以后认为公司内部斗争真激烈，你看他们说起问题来很尖锐，但是说完他们不又握着手打仗去了吗？我希望这种精神一直能往下传，下面也要有民主生活会，一定要相互提意见，相互提意见时一定要和风细雨。我认为，批评别人应该是请客吃饭，应该是绘画、绣花，要温良恭让。一定不要把内部的民主生活会变成了有火药味的会议，高级干部尖锐一些，是他们素质高，越到基层应越温和。事情不能指望一次说完，一年不行，两年也可以，三年进步也不迟。我希望各级干部在组织自我批判的民主生活会议上，千万要把握尺度。我认为人是怕痛的，太痛了也不太好，像绘画、绣花一样，细细致致地帮人家分析他的缺点，提出改进措施来，和风细雨式最好。</p><p><strong>任职资格及虚拟利润法</strong></p><p><strong>是推进公司合理评价干部的有序、有效的制度</strong></p><p>    我们要坚定不移地继续推行任职资格管理制度。只有这样才能改变过去的评价蒙估状态。才会使有贡献、有责任心的人尽快成长起来。激励机制要有利于公司核心竞争力战略的全面展开，也要有利于近期核心竞争力的不断增长。</p><p>    什么叫领导？什么叫政客？这次以色列的选举，让我们看到了犹太人的短视。拉宾意识到以色列一个小国，处在几亿阿拉伯人的包围中，尽管几次中东战争以色列都战胜了，但不能说50年、100年以后，阿拉伯人不会发展起来。今天不以土地换和平、划定边界，与周边和平相处，那么一旦阿拉伯人强大起来，他们又会重新流离失所。要是这样犹太人再过2000年还回不回得来，就不一定了。而大多数人，只看重眼前的利益，沙龙是强硬派，会为犹太人争得近期利益，人们拥护了他。我终于看到一次犹太人也像我们一样的短视。我们的领导都不要迎合群众，但推进组织目的，要注意工作方法。干部要有敬业精神、献身精神、责任心和使命感。区别一个干部是不是一个好干部，是不是忠臣，标准有四个：第一，你有没有敬业精神，对工作是否认真，改进了，还能改进吗？还能再改进吗？这就是你的工作敬业精神。第二，你有没有献身精神，不要斤斤计较，我们的价值评价体系不可能做到绝对公平。如果用曹冲称象的方法来进行任职资格来评价的话，那肯定是公平的。但如果用精密天平来评价，那肯定公平不了。我们要想做到绝对公平是不可能的。我认为献身精神是考核干部的一个很重要因素。一个干部如果过于斤斤计较，这个干部绝对做不好，你手下有很多兵，你自私、斤斤计较，你的手下能和你合作很好吗？没有献身精神的人不要做干部，做干部的一定要有献身精神。第三点和第四点，就是要有责任心和使命感。我们的员工是不是都有责任心和使命感？如果没有责任心和使命感，为什么还想要当干部。如果你觉得还是你有一点责任心和使命感的，赶快改进，否则最终还是要把你免下去的。</p><h3 id="不盲目创新"><a href="#不盲目创新" class="headerlink" title="不盲目创新"></a>不盲目创新</h3><p><strong>才能缩小庞大的机关</strong></p><p>    庙小一点，方丈减几个，和尚少一点，机关的改革就是这样。总的原则是我们一定要压缩机关，为什么？因为我们建设了IT。为什么要建设IT？道路设计时要博士，炼钢制轨要硕士，铺路要本科生。但是道路修好了扳岔道就不要这么高的学历了，否则谁也坐不起这个火车。因此当我们公司组织体系和流程体系建设起来的时候，就不要这么多的高级别干部，方丈就少了。</p><p>    我们要坚持“小改进，大奖励”。“小改进、大奖励”是我们长期坚持不懈的改良方针。应在小改进的基础上，不断归纳，综合分析。研究其与公司总体目标流程的符合，与周边流程的和谐，要简化、优化、再固化。这个流程是否先进，要以贡献率的提高来评价。我年轻时就知道华罗庚的一句话，“神奇化易是坦途，易化神奇不足提”。我们有些员工，交给他一件事，他能干出十件事来，这种创新就不需要，是无能的表现。这是制造垃圾，这类员工要降低使用。所以今年有很多变革项目，但每个变革项目都要以贡献率来考核。既要实现高速增长，又要同时展开各项管理变革，错综复杂，步履艰难，任重而道远。各级干部要有崇高的使命感和责任意识，要热烈而镇定，紧张而有秩序。“治大国如烹小鲜”，我们做任何小事情都要小心谨慎，不要随意把流程破坏了，发生连锁错误。</p><p><strong>规范化管理本身已含监控</strong></p><p><strong>它的目的是有效、快速的服务业务需要</strong></p><p>    我们要继续坚持业务为主导，会计为监督的宏观管理方法与体系的建设。什么叫业务为主导，就是要敢于创造和引导需求，取得“机会窗”的利润。也要善于抓住机会，缩小差距，使公司同步于世界而得以生存。什么叫会计为监督，就是为保障业务实现提供规范化的财经服务，规范化就可以快捷、准确和有序，使帐务维护成本低。规范化是一把筛子，在服务的过程中也完成了监督。要把服务与监控融进全流程。我们也要推行逆向审计，追溯责任，从中发现优秀的干部，铲除沉淀层。</p><p><strong>面对变革要有一颗平常心</strong></p><p><strong>要有承受变革的心理素质</strong></p><p>    我们要以正确的心态面对变革。什么是变革？就是利益的重新分配。利益重新分配是大事，不是小事。这时候必须有一个强有力的管理机构，才能进行利益的重新分配，改革才能运行。在改革的过程中，从利益分配的旧平衡逐步走向新的利益分配平衡。这种平衡的循环过程，是促使企业核心竞争力提升与效益增长的必须。但利益分配永远是不平衡的。我们在进行岗位变革也是有利益重新分配的，比如大方丈变成了小方丈，你的庙被拆除了，不管叫什么，都要有一个正确的心态来对待。如果没有一个正确的心态，我们的改革是不可以成功的，不可能被接受的。特别是随着IT体系的逐步建成，以前的多层行政传递与管理的体系将更加扁平化。伴随中间层的消失，一大批干部将成为富余，各大部门要将富余的干部及时输送至新的工作岗位上去，及时地疏导，才会避免以后的过度裁员。我在美国时，在和IBM、Cisco、Lucent等几个大公司领导讨论问题时谈到，IT是什么？他们说，IT就是裁员、裁员、再裁员。以电子流来替代人工的操作，以降低运作成本，增强企业竞争力。我们也将面临这个问题。伴随着IPD、ISC、财务四统一、支撑IT的网络等逐步铺开和建立，中间层消失。我们预计我们大量裁掉干部的时间大约在2003年或2004年。</p><p>    今天要看到这个局面，我们现在正在扩张，还有许多新岗位，大家要赶快去占领这些新岗位，以免被裁掉。不管是对干部还是普通员工，裁员都是不可避免的。我们从来没有承诺过，像日本一样执行终身雇佣制。我们公司从创建开始就是强调来去自由。内部流动是很重要的，当然这个流动有升有降，只要公司的核心竞争力提升了，个人的升、降又何妨呢？“不以物喜，不以己悲。“因此今天来说，我们各级部门真正关怀干部，就不是保住他，而是要疏导他，疏导出去。</p><h3 id="模板化"><a href="#模板化" class="headerlink" title="模板化"></a>模板化</h3><p><strong>是所有员工快速管理进步的法宝</strong></p><p>    一个新员工，看懂模板，会按模板来做，就已经国际化、职业化，现在的文化程度，三个月就掌握了。而这个模板是前人摸索几十年才摸索出来的，你不必再去摸索。各流程管理部门、合理化管理部门，要善于引导各类已经优化的、已经证实行之有效的工作模板化。清晰流程，重复运行的流程，工作一定要模板化。一项工作达到同样绩效，少用工，又少用时间，这才说明管理进步了。我们认为，抓住主要的模板建设，又使相关的模板的流程连结起来，才会使IT成为现实。在这个问题，我们要加强建设。</p><h3 id="华为的危机"><a href="#华为的危机" class="headerlink" title="华为的危机"></a>华为的危机</h3><p><strong>以及萎缩、破产是一定会到来的</strong></p><p>    现在是春天吧，但冬天已经不远了，我们在春天与夏天要念着冬天的问题。IT业的冬天对别的公司来说不一定是冬天，而对华为可能是冬天。华为的冬天可能来得更冷，更冷一些。我们还太嫩，我们公司经过十年的顺利发展没有经历过挫折，不经过挫折，就不知道如何走向正确道路。磨难是一笔财富，而我们没有经过磨难，这是我们最大的弱点。我们完全没有适应不发展的心理准备与技能准备。</p><p>    危机的到来是不知不觉地，我认为所有的员工都不能站在自己的角度立场想问题。如果说你们没有宽广的胸怀，就不可能正确对待变革。如果你不能正确对待变革，抵制变革，公司就会死亡。在这个过程中，大家一方面要努力地提升自己，一方面要与同志们团结好，提高组织效率，并把自己的好干部送到别的部门去，使自己部下有提升的机会。你减少了编制，避免了裁员、压缩。在改革过程中，很多变革总会触动某些员工的一些利益和矛盾，希望大家不要发牢骚，说怪话，特别是我们的干部要自律，不要传播小道消息。</p><p><strong>安安静静地应对</strong></p><p><strong>外界议论</strong></p><p>    对待媒体的态度，希望全体员工都要低调，因为我们不是上市公司，所以我们不需要公示社会。我们主要是对政府负责任，对企业的有效运行负责任。对政府的责任就是遵纪守法，我们去年交给国家的增值税、所得税是18个亿，关税是9个亿，加起来一共是27个亿。估计我们今年在税收方面可能再增加百分之七八十，可能要给国家交到40多个亿。我们已经对社会负责了。媒体有他们自己的运作规律，我们不要去参与，我们有的员工到网上的辩论，是帮公司的倒忙。</p><p>    我想，每个员工都要把精力用到本职工作上去，只有本职工作做好了才能为你提高带来更大的效益。国家的事由国家管，政府的事由政府管，社会的事由社会管，我们只要做一个遵纪守法的公民，就完成了我们对社会的责任。只有这样我们公司才能安全、稳定。不管遇到任何问题，我们的员工都要坚定不移地保持安静，听党的话，跟政府走。严格自律，不该说的话不要乱说。特别是干部要管好自己的家属。我们华为人都是非常有礼仪的人。当社会上根本认不出你是华为人的时候，你就是华为人；当这个社会认出你是华为人的时候，你就不是华为人，因为你的修炼还不到家。</p><p>    沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。网络股的暴跌，必将对二、三年后的建设预期产生影响，那时制造业就惯性进入了收缩。眼前的繁荣是前几年网络股大涨的惯性结果。记住一句话：“物极必反”，这一场网络设备供应的冬天，也会像它热得人们不理解一样，冷得出奇。没有预见，没有预防，就会冻死。那时，谁有棉衣，谁就活下来了。</p><p> ——2001 年 2 月 17 日发表于华为公司内刊</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    公司所有员工是否考虑过，如果有一天，公司销售额下滑、利润下滑甚至会破产，我们怎么办？我们公司的太平时间太长了，在和平时期升的官太多了，这也许就是我们的灾难。泰坦尼克号也是在一片欢呼声中出的海。而且我相信，这一天一定会到来。面对这样的未来，我们怎样来处理，我们是不是思考过。我们好多员工盲目自豪，盲目乐观，如果想过的人太少，也许就快来临了。居安思危，不是危言耸听。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="名篇经典" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E5%90%8D%E7%AF%87%E7%BB%8F%E5%85%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
