<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>写尽欢喜，落笔是你</title>
  
  <subtitle>终不似，少年游</subtitle>
  <link href="https://cqbelt.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://cqbelt.github.io/"/>
  <updated>2024-09-28T12:12:03.080Z</updated>
  <id>https://cqbelt.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>cqbelt</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>读鲁迅</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E9%B2%81%E8%BF%85/</id>
    <published>2024-09-28T12:08:45.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T12:12:03.080Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    再读鲁迅小说，能产生别样的感觉。</p><p>    就比如孔乙己，一个旧社会里被封建礼教迫害致死的人。孔乙己无法通过科举走上仕途，也不屑于与一文不识的农民为伍。环境和性格是其不幸的根源。他只是一个时代悲剧的缩影，却代表了一个时代千千万万的落魄知识分子的不幸。</p><p>    孔乙己性格里有阴暗面，诸如嗜酒如命，好吃懒做，自命清高。孔乙己也有好的一面，他分给小孩子茴香豆，教小孩子写字，这些事迹体现出他心善的一面。</p><p>    茴香豆的“茴”字有四种写法。单独看一句话，其实并不能说明孔乙己性格如何如何，只有放在上下文，结合孔乙己此前的遭遇，就会发现一个生活潦倒不堪的人，既不被读书人瞧得起，也不被“短衣帮”看得上，而仍故做清高，卖弄学问，才显得迂腐，无可救药。</p><p>    文中的“我”，自然是爱理不理。实话说，古文字是蛮有趣的，汉字的奥妙尽在一个字的写法中体现得淋漓尽致，汉字经过几千年的演化，延绵至今，是民族最深刻的共识。但封建文人只会写八股文，不敢有自己一丁点想法，受尽毒害，已是无可救药。苦人的凉薄，尽在纸上。</p><p>    重读时发现，我们身上或多或少有点孔乙己的影子。孔乙己们把全部精力放在科举上，除了八股文，别无所会，而科举制度下必然有人沦为牺牲品。这跟今天唯分数论文竟无一点相似之处？我看着其他人一篇接一篇发论文，一个项目连一个项目，优秀的人太优秀，剩下的人只剩下躺平，只求顺利毕业。有时发几条朋友圈，自我证明一番，或是立flag，或是凡尔赛，或是自嘲。这大概是内卷下一种小小的抗争罢。</p><p>    孔乙己本已经不幸，而阿Q的影子则有更多更多。这在娱乐化时代，就是制造焦虑，无法静心做事，不断自我麻醉，被资本当韭菜割。人对明天的恐惧，来自对今天的厌倦。</p><p>    想到一部剧叫《觉醒年代》。那是二十世纪第二个十年，在那个国难当头，内忧外困的时代，共和名存实亡，人们心中的辫子还在，民众仍受到封建思想荼毒，麻木不仁，受尽剥削压迫而不知抗争。只有新的文艺，才能让中国面貌焕然一新。《新青年》杂志应运而生。李大钊提笔写下如下文字：</p><p>    吾愿吾亲爱之青年，生于青春死于青春，生于少年死于少年也。</p><p>    进前而勿顾后，背黑暗而向光明，</p><p>    为世界进文明，为人类造幸福。</p><p>    以青春之我，创建青春之家庭，</p><p>    青春之国家，青春之民族，</p><p>    青春之人类，青春之地球，</p><p>    青春之宇宙，资以乐其无涯之生。</p><p>    青春之美好，青春之精神，青春之理想奋斗字眼，令人神往。有一种伟大的力量，在艰难条件下，把理想变成现实，坚信努力一定可以成功，并为之不懈努力，一步一步实现伟大梦想。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    再读鲁迅小说，能产生别样的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    就比如孔乙己，一个旧社会里被封建礼教迫害致死的人。孔乙己无法通过科举走上仕途，也不屑于与一文不识的农民为伍。环境和性格是其不幸的根源。他只是一个时代悲剧的缩影，却代表了一个时代千千万万的落魄知识分子的不幸。&lt;/</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈科学精神</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%B0%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%B0%88%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E/</id>
    <published>2024-09-28T12:02:15.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T12:04:13.856Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 自新文化运动以来，陈独秀，李大钊等人就在中华大地上高举民主和科学的旗帜。近代中国饱受屈辱和困难，从器物到制度，再到文化，经历了一系列的失败，中国终于引入了“科学”。国人对科学的推崇主要是其带来的直接好处，从其功用出发，把科学作为富国强兵的工具，这却失去了科学的应有之义。科学的出发点并不是追求有用，尽管现代科学与技术深刻结合，推动着生产力的发展。科学真正与生产力紧密结合要到19世纪的工业革命。科学的发展经历了几百年的沉淀，不是因为一定时期的有用而发展的。科学的发展有其自身逻辑，其内核可追溯到古希腊。古希腊的演绎和还原的思想是科学的重要思想。在很多人看来，演绎完全是“无用”的，公理都是废话，并且这些废话还很正确。但正是有了一套公理体系，才有了后来的整个科学大厦。也就是，科学的发展源自其自身的动力，科学追求的是自由，理性等等，这一点跟中国传统文化不一样，中国探索自然讲究“天人合一”，顺其自然，更多是从整体上，系统上看问题。</p><p>　 我认为这无论对错。上学期的时候，我就读过复杂科学的书，里面谈到西方文化过分强调对自然的征服，无限夸大人的力量来达到对自然的支配和控制目的。方法论层面会在万事万物面前用还原论的思维想把它们一一分解，而并不是一切皆可分的。</p><p>　 传统技术是满足需求，现代技术则是创造需求。这一点确实值得思考。科学精神是超功利的，是一种内在的理性精神。从文化自信看，中医是不是科学，无需争辩。中医有其自身特点，不一定要强行与科学挂钩。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 自新文化运动以来，陈独秀，李大钊等人就在中华大地上高举民主和科学的旗帜。近代中国饱受屈辱和困难，从器物到制度，再到文化，经历了一系列的失败，中国终于引入了“科学”。国人对科学的推崇主要是其带来的直接好处，从其功用出发，把科学作为富国强兵的工具，这却失去了科学的应有之义。</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>纪念抗美援朝</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%8A%97%E7%BE%8E%E6%8F%B4%E6%9C%9D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E7%BA%AA%E5%BF%B5%E6%8A%97%E7%BE%8E%E6%8F%B4%E6%9C%9D/</id>
    <published>2024-09-28T11:54:01.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T11:55:05.161Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    抗美援朝战争是新中国立国之战，打出了中国国威军威，打出了中国几十年的和平。</p><p>    70年过去，有很多人逐渐离去，有很多事逐渐淡忘，而当初的那份壮举与山河同在，与日月长存。那个年代，共和国刚刚诞生，百废待兴，民生凋敝，而战火已烧到鸭绿江边，东北重工业基地随时受到威胁，新生的政权面临着极为严峻的挑战。美帝国主义狼子野心昭然若揭，别无选择，唯有一战，抗美援朝，保家卫国。“雄赳赳气昂昂，跨过鸭绿江”成为时代强音，成为无数中华儿女为之热血奋斗的理想。</p><p>    兵马未动，粮草先行。一批又一批军队和后勤保障物资源源不断地从大江南北调运前线，战争一触即发。趁敌人狂妄自大，轻敌冒进之际，志愿军发起了入朝以来的第一次战役，挫敌于清川江以南，重创美军王牌师第1师，后又发动长津湖战役，灭“北极熊团”，逼退美军至三八线。接着，不给敌人以任何喘息之机，也不顾后勤保障困难，乘胜发起汉城战役，粉碎敌人企图卷土重来的阴谋，占据了战场主动权。</p><p>    后在三八线附近，志愿军与敌军反复拉锯长达两年，志愿军未能向前推进，敌军也难以取胜。然美国作为资本主义头号工业强国，钢铁年产量百倍于新中国，以现代化装备对抗连坦克火炮都没有多少的志愿军，在占据绝对制空权的情况下，即使付出了巨大的人员伤亡下，仍未能达成战略目的，无疑是失败的。美军司令官克拉克也坦言，第一次在没有胜利的停战协定签字。中国人民志愿军司令员兼政治委员彭德怀曾有评论，西方侵略者几百年来，只要在东方一个海岸上架起几尊大炮，就可霸占一个国家的时代，一去不复返了。战争打响初期，很多人觉得志愿军既无装备，又难以保障后勤，美军装备精良，不可战胜。而到战争后期，志愿军的装备和后勤有了质的提高，在战争中学习战争，充分发挥自身优势，克服一切困难，志愿军经受住了强敌的考验，中国也打出了自己的国际地位。</p><p>    如果历史只是一串符号和数字，那也不能给我们带来什么。无数感人故事，无数奋不顾身的壮举，初听令人震撼感动，有一种惊奇，一种不可思议，一种划破时空所传达的人类最高贵的精神品质，再听令人尊崇敬仰，有一种醒悟，一种忽视已久，一种世代相传的内心最深处的信仰。有了信仰，因为相信，所以看见，没有铁的能打败有铁的。</p><p>    志愿军战士舍生忘死，英勇顽强战斗，用生命捍卫阵地，迫使敌人不敢越雷池一步，只要听到志愿军的冲锋号便不战自退，如同敲响丧钟一般。这样的故事太多了，冲向敌人同归于尽的年轻生命，用身体保障电线畅通的通讯员，还有冰雕连全体战士，舍身堵抢眼，烈火中永生的英雄，以及更多的无名英雄。这战场上演了太多的生离死别，也诠释了战友的，亲子的，夫妻的深情厚谊。一边是血与火，一边是光荣与梦想，一封家书，一张照片，一段段可歌可泣的壮丽诗篇显得弥足珍贵。</p><p>    列宁说，忘记历史就意味着背叛。风风雨雨七十年，七十年里帝国主义亡我之心不死，世界上还有很多地方动荡不安。中东炮火连天，拉美毒枭成窝。中国周边险象环生，朝鲜半岛局势复杂，台海剑拔弩张，南海岛屿纷争，西线邻居狂躁不安，没完没了。</p><p>    回顾历史，才能更好认识历史，不被别有用心者歪曲历史。侵略者以为得到联合国授权化装成正义之师，实则反之。归根结底，朝鲜南北双方本来是一场内战，都是要统一的，而今日不能统一，是美国干涉别国内政谋求霸权之明证。</p><p>    一路走来，世界依旧是那个世界，而中国早已不是那个中国了。是时候丢掉幻想，准备斗争，持久而漫长的大国竞争已经开启，中国所取得的一切成就都要靠自己奋斗而来。</p><p>    抗美援朝战争70周年纪念，对今天的中国是鼓舞也是激励。当前中国外部环境全面恶化，中美博弈全面加剧，中国核心利益面临着严重威胁。世界正处于百年未有之大变局，世界将往何处去还是一个未知数。但世界多极化正在不断增强，全球性危机需要全人类的智慧来解决，中国提出了构建人类命运共同体的中国方案。中华民族的伟大复兴将大大增强中国方案的顺利推进，而实现中华民族伟大复兴绝不是轻松过程，但只要我们做好自己的事，经受住复杂外部环境的考验，就一定能成功。</p><p>    我们的征途是星辰大海。愿山河无恙，愿英雄安息。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    抗美援朝战争是新中国立国之战，打出了中国国威军威，打出了中国几十年的和平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    70年过去，有很多人逐渐离去，有很多事逐渐淡忘，而当初的那份壮举与山河同在，与日月长存。那个年代，共和国刚刚诞生，百废待兴，民生凋敝，而战火已烧到鸭绿江边，东北重工业基</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>观双十协定</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%A7%82%E5%8F%8C%E5%8D%81%E5%8D%8F%E5%AE%9A/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%A7%82%E5%8F%8C%E5%8D%81%E5%8D%8F%E5%AE%9A/</id>
    <published>2024-09-28T11:51:28.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T11:55:06.277Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    1945年8月15日，日本宣布无条件投降，十四年抗战终于迎来胜利，人民载歌载舞，欢天喜地，这一天等待得太久。渴望民主和平，建设美好国家是大家共同的心愿。然而热烈的气氛下，隐藏着大战前的阴云。蒋介石，连发急电，邀请毛泽东、周恩来等中共领导人前往重庆，商讨建国方略。看似显示出和平建国，停止内战的诚意，实则假和平，真备战。这是一步狠招，毛泽东是否有胆量来重庆呢？当此之时，二战刚刚结束，美苏为争夺欧洲剑拔弩张，不希望中国再出内战，而中国人民早已厌倦战争，更是反对内战。毛泽东等人考虑大局，为了戳穿国民党的阴谋，以身犯险，在美国大使赫尔利陪同下乘专机飞往重庆，展开艰苦谈判。而谈判中，国民党步步紧逼，中共坚持原则，也做出巨大让步，并且在国民党进犯晋西南解放区时进行了有利回击，迫使国民党回到了谈判桌上。最终，中共以缩编军队，承认国民党的领导等条件，换取了国民党签订和平协定。只不过，8个月后，国民党悍然撕破协议，发动内战，那便是后话了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    1945年8月15日，日本宣布无条件投降，十四年抗战终于迎来胜利，人民载歌载舞，欢天喜地，这一天等待得太久。渴望民主和平，建设美好国家是大家共同的心愿。然而热烈的气氛下，隐藏着大战前的阴云。蒋介石，连发急电，邀请毛泽东、周恩来等中共领导人前往重庆，商讨建国方略。看似</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读王阳明</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E7%8E%8B%E9%98%B3%E6%98%8E/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E7%8E%8B%E9%98%B3%E6%98%8E/</id>
    <published>2024-09-28T11:47:41.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T11:49:58.332Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    王阳明身世成长，年少去边关退敌，格竹思圣人之学。上疏朝廷，不幸贬谪贵阳龙场。后剿匪于南赣，立事功。良知学说，心学为后世显示威力。</p><p>    年少出塞考察，格竹，问圣人之学，质疑传统，不把状元当回事。结婚时，竟进入寺庙，机缘来到，忘记时间。进入仕途，修陵墓而演练兵法，直言八虎为非作歹，同情正直人士，而下诏狱，九死一生，见到父亲一面，仍领命去贵州龙场上任。最开始住石洞，后世称阳明洞，与当地打成一片，他与当地人修了一间屋子，自己种粮食，还开办龙岗书院，无数学生前来听课。名气大之后，去贵阳书院讲学，心学开始传播。</p><p>    到刘瑾倒台，王阳明受朝廷推荐，去江西剿匪。先破瞻师富，收降卢珂，杀谢，杀池。仅一年三个月平定数十年匪患，为第一件奇功，后平宁王叛乱，广西匪患，为三件奇功。</p><p>    后来，宁王有大志，收买官员，笼络人心，精心准备，手握十万大军，雄踞南昌。事态紧急，以为中央政府要捉拿他，他立刻起兵。各地官员处在观望中，王阳明用攻心战，离间计，拖换宁王节奏，临时召集几千人，强攻南昌，又在鄱阳湖火攻宁王舰队，宁王阵势大乱，人心尽失，士气全无，仅一个月被活捉，连政府军都在路上。然而，朝廷官员诬陷，皇帝猜忌，未获封赏。</p><p>    广西匪患，历经一百六十年，疲敌，奇袭，一天之内大决战，击败八寨，断藤峡匪患。本是平定土司与中央官员的矛盾，他以招降为主，众人皆服。</p><p>    晚年圆梦，拜见伏波将军，最后在回乡路上，溘然长逝。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    王阳明身世成长，年少去边关退敌，格竹思圣人之学。上疏朝廷，不幸贬谪贵阳龙场。后剿匪于南赣，立事功。良知学说，心学为后世显示威力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    年少出塞考察，格竹，问圣人之学，质疑传统，不把状元当回事。结婚时，竟进入寺庙，机缘来到，忘记时间。进入仕途，修陵墓</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读大秦帝国</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E7%A7%A6%E5%B8%9D%E5%9B%BD/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/28/%E8%AF%BB%E5%A4%A7%E7%A7%A6%E5%B8%9D%E5%9B%BD/</id>
    <published>2024-09-28T11:46:18.000Z</published>
    <updated>2024-09-28T11:47:22.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    秦公求贤令，五百年雄文，昭明天下，与强秦之士共享秦国。卫鞅入秦，三试秦公。苦访秦川三月，体察民情，以法家治国。孝公刻国耻石，同心变法，不达目的，誓不罢休。先徙木立信，随即颁布五道法令，奖励耕战，禁止私斗，盘问客栈，连坐监督，使罪犯无处藏身。不久眉县孟西白三族抢水，死伤无数，渭水河畔，国法刑杀七百人，以彰变法之心。冬天到来，第一批后续法令也到，废井田，开阡陌，后太子犯法，太子傅服刑，平息一场民变。与墨家交锋，一波三折，得其支持。第一批法令，定田制，军制，第二批法令则在民生国计权力范式，天下之民尽来归附。迁新都，统一度量衡，建立新军，终收复河西之地，被东方六国视为诸侯。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    秦公求贤令，五百年雄文，昭明天下，与强秦之士共享秦国。卫鞅入秦，三试秦公。苦访秦川三月，体察民情，以法家治国。孝公刻国耻石，同心变法，不达目的，誓不罢休。先徙木立信，随即颁布五道法令，奖励耕战，禁止私斗，盘问客栈，连坐监督，使罪犯无处藏身。不久眉县孟西白三族抢水，死</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈工作</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/09/13/%E8%B0%88%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</id>
    <published>2024-09-13T12:50:41.000Z</published>
    <updated>2024-09-13T12:54:33.869Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。</p><p>　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的成就，却往往忽视了背后的选择与牺牲。他们或许拥有天赋，或许家境优越，但更重要的是，他们找到了适合自己的道路。他们知道如何在物质与精神之间找到平衡，如何在追求与放弃之间做出明智的选择。</p><p>　 我们常常仰望别人的光环，却忘了低头审视自己的内心。每个人都有自己的条件，自己的优势和局限。真正的智慧，不在于模仿他人的足迹，而在于认识自己，理解自己的价值所在。我们要学会在物质的诱惑和精神的追求之间做出选择，追求那些真正对自己有意义的事物。</p><p>　 生活不是一场竞赛，而是一次旅行。每个人都有自己的路线，不必羡慕别人的速度，而应专注于自己的方向。在物质的节俭中寻找精神的富足，在精神的自由中寻找心灵的宁静。这样，我们才能在纷扰的世界中，找到属于自己的一片净土，过上既充实又平和的生活。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 在这个世界上，我们常常被物质的洪流所裹挟，忘记了精神的田野同样需要耕耘。物质的丰盈，固然能带来生活的舒适，但若无节制，便可能沦为拮据的奴隶。精神的自由，是心灵的翅膀，让我们在思想的天空中翱翔，但若无边界，也可能迷失方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　 我们羡慕他人的工作，赞叹他们的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="想法" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%83%B3%E6%B3%95/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术地位</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/08/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%B0%E4%BD%8D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/08/20/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%9C%B0%E4%BD%8D/</id>
    <published>2024-08-20T12:53:20.000Z</published>
    <updated>2024-08-20T12:53:44.681Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    具体的人，具体的事，都有各自的立场，各自的角度，很难说有对错，每个人都有自己的局限性，但搞技术的，是最清楚细节的，也最受这些细节困扰，而管理者清楚流程脉络，但细节常常轻视。搞技术的常常吃亏，因为只关注如何做事，而忽视别的很多因素，比如利弊，团队凝聚力，上级意图等等。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    具体的人，具体的事，都有各自的立场，各自的角度，很难说有对错，每个人都有自己的局限性，但搞技术的，是最清楚细节的，也最受这些细节困扰，而管理者清楚流程脉络，但细节常常轻视。搞技术的常常吃亏，因为只关注如何做事，而忽视别的很多因素，比如利弊，团队凝聚力，上级意图等等。</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迭代思想</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E6%80%9D%E6%83%B3/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/07/20/%E8%BF%AD%E4%BB%A3%E6%80%9D%E6%83%B3/</id>
    <published>2024-07-20T06:51:33.000Z</published>
    <updated>2024-07-20T06:52:25.670Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>　 抛开那些技巧不谈，比如牛顿法，共轭梯度法，龙格库塔法，数值分析课程启发我们的一个重要思想是迭代。而迭代，通俗的说，就是要继承之前的成果，若要另外推倒重来，则必须有显著的预期收益。要加速迭代则要充分利用以前的信息，或用更多的空间存储相关的信息，而且要朝着同一目标前进，而不是在目标附近反复震荡。这也启示我们凡事不要用力过猛，贪多求全，一步到位，而是要持续发力，徐徐图之，以滴水穿石之功行稳致远。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;　 抛开那些技巧不谈，比如牛顿法，共轭梯度法，龙格库塔法，数值分析课程启发我们的一个重要思想是迭代。而迭代，通俗的说，就是要继承之前的成果，若要另外推倒重来，则必须有显著的预期收益。要加速迭代则要充分利用以前的信息，或用更多的空间存储相关的信息，而且要朝着同一目标前进，而不</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术与管理</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/26/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/26/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E4%B8%8E%E7%AE%A1%E7%90%86/</id>
    <published>2024-06-26T15:29:02.000Z</published>
    <updated>2024-06-26T15:30:34.650Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登时代》里的流水线早就不再是蓝领工人的专利了，企业把岗位职责越来越“模块化”，对于个人能力的依赖降到最低，以便随时可以把员工作为工业品的一个标准化零件换掉，这是其实是35岁危机的基础逻辑。很多上了年纪的高管中年失业，是因为老板不想付这个价钱的工资了，换一个性价比高的零件磨合磨合还能继续用，所谓的“减员增效”，在这样的工作逻辑之下，代表先进生产力的程序员也只能称自己是“代码农民工”（所谓“码农”）。</p><p>    人从来不是“管”出来的，把青年工具化，工具怎么会有意识？工具只是为了更好的执行。把所有人的工作内容都KPI化，把所有学生的时间都用上课占满，用这种方法塑造人，很难产生创新者和引领者——之前人大代表蒋胜男的那句话黑色幽默中振聋发聩：企业家说要员工有“狼性精神”，格子间里能养狼吗？谁家的狼每天早晨排队打卡？同样，要呼唤梁启超笔下“虎啸龙吟”的“中国青年”，得给他们恣意青春，追求自己真正想要什么，哪怕乍一看很荒唐的空间，而不是从幼儿园开始就为了升学，为了各种指标“卷死别人”。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    技术使“复制”复杂劳动经验成为可能：大量复杂劳动的模块生产者沦为数字化的“工蜂”，而极少数复杂劳动的核心掌握者则成为数字化的“蜂后”。单个“工蜂”的经验没有价值，它只是个模块搬运工而已，只有在“蜂群”顶端的“蜂后”才具有掌握全局和系统集成的能力——之前很经典的《摩登</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>历史的瞬间</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E7%9E%AC%E9%97%B4/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/25/%E5%8E%86%E5%8F%B2%E7%9A%84%E7%9E%AC%E9%97%B4/</id>
    <published>2024-06-25T14:53:19.000Z</published>
    <updated>2024-06-25T14:55:10.246Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    历史的发展进程是非常缓慢的，一切的进步都不会像大家以为的那样瞬间发生，当进步真正完成的时候，人们都已经忘了过去漫长的历史，总是以为进步要么已经在那里，要么是瞬间发生的，可实际上，所有的进步都是非常非常漫长的。</p><p>    这个时代，摆在年轻人面前的选择看似有很多，但其实没有什么选择空间。考编考研，进国企，表面上是谋求一份稳定和体面，背后实则蕴含他们对工作有新的思考和认知。在某种程度上来说，编制对年轻人的诱惑，已经不仅仅象征着一份工作，更是个体对于风险的对抗能力。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    历史的发展进程是非常缓慢的，一切的进步都不会像大家以为的那样瞬间发生，当进步真正完成的时候，人们都已经忘了过去漫长的历史，总是以为进步要么已经在那里，要么是瞬间发生的，可实际上，所有的进步都是非常非常漫长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    这个时代，摆在年轻人面前的选择看似</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书感悟</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/06/01/%E6%84%9F%E6%82%9F/</id>
    <published>2024-06-01T02:05:40.000Z</published>
    <updated>2024-06-01T02:07:58.576Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂不是读了起反效果。举个最简单的例子，你落魄到今天没钱吃饭，只能等到明天才有饭吃，你想一整天自己多落魄多穷困于是睡也睡不好直到第二天，不如你想着今天很快就过去了，争取做点什么能让明天吃得更好，不为一时困难而沮丧，期待第二天那顿饭。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    你读书痛苦绝望是因为你想以书里的思维改变现实，但是你知道你改变不了。不需要你去改变别的东西，只需要用书里的思维改变自己，每个人都变的乐观坚定，才是环境的改变。你读它就是为了摆脱此时心理层面的痛苦，你本来身体就痛苦，如果还要用这种思维跟自己较劲，把心理也变的痛苦，那岂</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="读书" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>产品</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/27/%E4%BA%A7%E5%93%81/</id>
    <published>2024-05-27T12:43:37.000Z</published>
    <updated>2024-05-27T12:44:11.432Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    少做定制化、多做标准化，增强谋生技能。关注AI行业和AI产品。人工智能的想象力很大，但其本质仍是上一代人工智能的积淀，边际效益在递减，泡沫还能吹多久是个问题。不要低估人类社会的平均保守程度，现阶段的安全性尚且不能解决，怎会真正推动社会变革呢？也许仍局限在特定领域和特定人群。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    少做定制化、多做标准化，增强谋生技能。关注AI行业和AI产品。人工智能的想象力很大，但其本质仍是上一代人工智能的积淀，边际效益在递减，泡沫还能吹多久是个问题。不要低估人类社会的平均保守程度，现阶段的安全性尚且不能解决，怎会真正推动社会变革呢？也许仍局限在特定领域和特</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>成渝环游</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E6%88%90%E6%B8%9D%E7%8E%AF%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E6%88%90%E6%B8%9D%E7%8E%AF%E6%B8%B8/</id>
    <published>2024-05-10T14:23:07.000Z</published>
    <updated>2024-05-10T14:24:38.682Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    走在山城小道中，两边的墙刻上了壁画，诉说着往事。深处闹市而鲜为人知，褪去网红气质，来来往往的人驻足指点之后，很快恢复了往日的安宁。游客慕名前来山城步道，感受上下半城奇特的连接通道。途中有观景台，可眺望远方的山、水、桥，令人心旷神怡。</p><p>    而后转战十八梯，商业气息浓厚。又转到白象街，感受民国风情，很有老重庆味道。后至弹子石老街，观看白鸽飞舞，感受山城的地形。在南滨路远望朝天门，是另一种风貌的景色。又前往热闹非凡的观音桥，在花坛边静静地坐着，看着人来人往，潮起潮落，好生自在。在匆忙中又结束一天的行程。</p><p>    第二天，去成都打卡武侯祠，锦里，东郊记忆，均有新鲜感。人很多，兴致也足，在这个假期，共同构成了一道风景。在天府广场吃了一顿，合影留念，成都之行，也十分紧凑。最后一天，骑自行车，穿梭于成都的街区，打卡人民公园，与群众打成一片，很接地气。成渝环游，完美收官。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    走在山城小道中，两边的墙刻上了壁画，诉说着往事。深处闹市而鲜为人知，褪去网红气质，来来往往的人驻足指点之后，很快恢复了往日的安宁。游客慕名前来山城步道，感受上下半城奇特的连接通道。途中有观景台，可眺望远方的山、水、桥，令人心旷神怡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    而后转战十</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="风景" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%A3%8E%E6%99%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五一渝州游</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E4%BA%94%E4%B8%80%E6%B8%9D%E5%B7%9E%E6%B8%B8/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/05/10/%E4%BA%94%E4%B8%80%E6%B8%9D%E5%B7%9E%E6%B8%B8/</id>
    <published>2024-05-10T13:49:25.000Z</published>
    <updated>2024-05-10T13:54:01.453Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    窗外仍下着小雨，路面有些湿。走在树下，雨淋不湿衣服，行人也没有打伞。就这样，五一假期开始了。坐了一阵车，到达磁器口。天空阴沉沉的，也感受不到雨点了。走在古镇的石板路，一路上全是人，看不了风景，只有一家又一家店铺。<br> <span id="more"></span><br>    匆匆走过，看完一处，就看下一处。古镇很大，像是置于公园之中，一条条小路交错相通，如入迷宫之中。好不容易回到主街上，里面早已人山人海，自知无法逆行，便一路向江边走去。下了一坡长梯，来到江岸，远处的楼房高低错落排列，成为一道靓丽的风景。</p><p>    于是，乘船沿江而下，览两岸风光。一座座跨江大桥，连接两岸，桥上川流不息的车辆，一片繁忙的景象。起初距离较远，看起来桥似乎不过如此，直到慢慢走近，才感觉其宏大，一百多米高的桥墩显得十分壮观。桥头复杂的立交也叹为观止，飞旋的匝道不知通往何处，忽然就隐匿在山中。沿岸植被覆盖山体，充满了春天的景象。一层层公路依山而建，蜿蜒曲折，缓缓消失在远方。山坡之上，一栋栋高楼矗立着，融入到美丽的山水之中，楼与山与水相互衬托。游船在江面快速地行进，船上风大，却拦不住游客的热情。游客忘情的拍照，惊叹于眼前的景色，希望留住更多的瞬间。赶上轻轨经过，人群兴奋起来，一个个镜头聚焦上去，捕捉这难得一见的场景。很快，游船到了两江交汇处，也到了目的地，真是意犹未尽。</p><p>    过魁星楼，解放碑，东水门之后，就到了晚上。晚上去鹅岭公园，公园里清幽宁静，石板路少了几分城市气息，多了几分自然风情。慢慢登上亭子，竟生一些凉意，这里视野极好，可看渝中和南北两岸，密密麻麻的建筑全在目光之中。此时再看大桥跨过大江，竟显小巧。<br>    <br>    夜色微凉，行程满满。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    窗外仍下着小雨，路面有些湿。走在树下，雨淋不湿衣服，行人也没有打伞。就这样，五一假期开始了。坐了一阵车，到达磁器口。天空阴沉沉的，也感受不到雨点了。走在古镇的石板路，一路上全是人，看不了风景，只有一家又一家店铺。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="风景" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E9%A3%8E%E6%99%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>创新方法大赛回忆</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/20/%E5%88%9B%E6%96%B0%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%A7%E8%B5%9B%E5%9B%9E%E5%BF%86/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/20/%E5%88%9B%E6%96%B0%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%A7%E8%B5%9B%E5%9B%9E%E5%BF%86/</id>
    <published>2024-04-20T03:21:13.000Z</published>
    <updated>2024-04-20T03:27:17.984Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    某天，一位同事找到我，问我是否知道TRIZ理论。我从没听说过，忙问怎么回事。原来，领导发话让我们寻找队友，组队去参加创新方法大赛，一是借着这次机会锻炼，积累一些经验，再就是完成科技创新的指标。虽然我一窍不通，但慢慢了解一番TRIZ理论后，加上初生牛犊，也不觉得多可怕，欣然接受。何况还有不错的队友，可以一试。</p> <span id="more"></span><p>    我就找队友讨论，先大概分工调研，然后再汇总各自的想法，走一步看一步。由于我们都不太懂，讨论了很多次，也没能统一意见，一度非常绝望。这时候，我和队友问了下小领导，他带我们梳理了来龙去脉，提出了工作思路，让我们有了一点点方向。与此同时，我和队友找到了研究院的报名参赛的同事，也一起分析，大家各抒己见，觉得这个东西不好弄，十分伤脑筋。</p><p>    在迷茫了一段时间之后，集团组织创新方法大赛培训，这是次不错的学习机会，我们就报名了。在培训班上，指导老师讲解了TRIZ理论与方法，重点阐述了如何拆解问题，结合TRIZ理论进行分析。我们渐渐也理解了一些套路。然后用这套理论去包装自己的产品。研究院的同事非常的老道，虽然也是第一次参赛，但凭他们的直觉，很快拿出了好的方案。而我和队友用数字化管理平台进行参赛，通过深入剖析现在的管理平台的问题，来寻求解决方案。当然，从后面的情况来看，凡是用类似管理平台的作品去参加比赛，团队的名次都处于垫底位置。这是后话了。</p><p>    那个时候，我们花了很大的力气，去定义问题，寻求突破口，然后又反复折腾，斟酌词句，修改报告。因为没有特别好的值得分析的点，就只能去硬找一些点。做着做着发现了很多不对劲的地方，但是也强行解释了一波。毕竟这就是对号入座，就硬着头皮去搞。这也花费大量时间，但效果甚微。</p><p>    但是，我们也不灰心，仍然饶有兴致地去分析，按照理论，一个一个去对应，然后慢慢画出功能图，九屏幕分析，矛盾矩阵等等。虽然讲得不特别丝滑，但是这个招式和打法，看起来有模有样的。套了一层壳之后，瞬间高大上了许多。</p><p>    在付出了不少心血，相比最开始，我们完善了不少。很可惜，在答辩的时候，第一个出场，评委没理解到要点，压低了分数。最后，就以这种方式草草结束了。好在有重庆市级的比赛扳回来一程。</p><p>    总结下来，名次一点都不重要。在这个过程中，也学到了一些东西，至少是如何包装。另外一些思维方法，模块化，时间轴分析，这些都是一脉相承的。我们也遇到了很多优秀的同事，学习到了很多优秀的想法，增强了一些交流，这是极其重要的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    某天，一位同事找到我，问我是否知道TRIZ理论。我从没听说过，忙问怎么回事。原来，领导发话让我们寻找队友，组队去参加创新方法大赛，一是借着这次机会锻炼，积累一些经验，再就是完成科技创新的指标。虽然我一窍不通，但慢慢了解一番TRIZ理论后，加上初生牛犊，也不觉得多可怕，欣然接受。何况还有不错的队友，可以一试。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>人工智能分享</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/19/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/19/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E5%88%86%E4%BA%AB/</id>
    <published>2024-04-19T13:54:32.000Z</published>
    <updated>2024-04-20T03:23:03.293Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    人工智能作为一门应用技术已长足发展，其价值应从产业链上下游进行思考。当前，重庆正提速打造“33618”现代制造业集群体系，积极培育新质生产力，这一举措展现出人工智能过去展现出的惊人能力。展望未来，人工智能将在我们的日常生活中发挥越来越重要的作用。对于企业而言，要想在数字化浪潮中占得先机，成为行业领头羊，必须不断加强人才储备，完善基础设施，构建数据标准，迭代高新技术，推动业务融合。只有这样，企业才能在激烈的竞争中脱颖而出。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    人工智能作为一门应用技术已长足发展，其价值应从产业链上下游进行思考。当前，重庆正提速打造“33618”现代制造业集群体系，积极培育新质生产力，这一举措展现出人工智能过去展现出的惊人能力。展望未来，人工智能将在我们的日常生活中发挥越来越重要的作用。对于企业而言，要想在</summary>
      
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="职场" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>杂思</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/04/10/%E6%9D%82%E6%80%9D/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/04/10/%E6%9D%82%E6%80%9D/</id>
    <published>2024-04-10T14:03:08.000Z</published>
    <updated>2024-04-10T14:04:04.651Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    也仅毕业一年，变化是大。过去的同学基本断联，各自安好。有些怀念，没法表达，以无言代替思绪。另一方面，始终相信，即便多年，也会在某个重逢的时刻，回忆起曾经走过的路，那时彼此做出了不同的选择，看起来前途光明，同时略有遗憾，矛盾着走了很远。既认识到自己的平庸，羡慕过优秀的人，又勤奋进取，在别人眼中也很优秀。于眼前来讲，留给自己的机会还有。坚持着，等待着，慢慢地经受住内耗吧！</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;    也仅毕业一年，变化是大。过去的同学基本断联，各自安好。有些怀念，没法表达，以无言代替思绪。另一方面，始终相信，即便多年，也会在某个重逢的时刻，回忆起曾经走过的路，那时彼此做出了不同的选择，看起来前途光明，同时略有遗憾，矛盾着走了很远。既认识到自己的平庸，羡慕过优秀的</summary>
      
    
    
    
    <category term="生活感悟" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忆天津</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/03/15/%E5%BF%86%E5%A4%A9%E6%B4%A5/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/03/15/%E5%BF%86%E5%A4%A9%E6%B4%A5/</id>
    <published>2024-03-15T14:29:36.000Z</published>
    <updated>2024-04-10T14:09:49.321Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    桃花泛红柳枝绿，和风拂面空气新。光影交错聚海河，春游信步正当时。</p><p>    午后的暖阳夹带春意，消解了些许余寒。风也渐轻，不如前几日疾劲，时而凉风拂过，倍觉清爽。于是津游小组幸得游玩良机，轻装简从，开启了一番城市探索之旅。郑启定总体路线，钟俊抓细节落实，小彤供专业设备，娜娜善寻美景。众人整装出发，从北洋园径直出发至市区，大体沿四号线走向，即徐州道-和平路一带步行，感受闹市之中的别样风情。</p> <span id="more"></span><p>     此处为天津金融街，各大金融机构汇聚于此，不仅有气派奢华的现代高楼建筑，更保留着民国洋行的痕迹。其建筑风貌有历史风情，彰文化底蕴，其设计独具匠心，别有美感。这也难怪多处婚纱拍照，取景此地，前来打卡。而小队中的帅帅的摄影师小彤选景抓拍，也不遑多让，留下了精彩的镜头。</p><p>    在欣赏街景之后，众人转至滨江道主道漫步，至百家姓处打卡合照。每次来到这里都能感受到商业的繁华。郑启被华丽的橱窗吸引，提议进去看看，逛几家服装品牌店。这时，娜娜驾轻就熟，谈服装版型，选潮流款式，授穿搭经验。娜娜逐一指导众人，就色系，纹理，图案，风格进行拆解，意犹未尽。最后，娜娜还对郑启给出个性化建议，以便未来成为时装达人。再之后的时间，大家又进入一家珠宝首饰店，发现有很多发卡、戒指、耳坠、项链、墨镜等物件，又打开了新世界的大门，收获满满。</p><p>    晚餐是一家烤肉店，口味可赞，钟俊翻转烤切，尽显沉醉。除此之外，老板竟也知计算机领域，回忆VC编程，Win95时代往事，对年轻人寄予厚望。如今两会刚过，一批新的机构成立，国家在数字领域将有大发力，或许新的浪潮正在酝酿。</p><p>    晚上，行至海河边，观津门津塔，误入环球金融中心大楼，一番参观，一番惊叹。惊叹于楼层之高，惊叹于装饰繁多。至桥上，有车水马龙，人来人往，又观河水泛起微波，静静流淌。夜很静，很轻，褪去了一丝热闹。在这里领略天津夜景，灯光交汇之处，有流光溢彩，五彩斑斓。路灯光线稀疏，明暗交替，人们享受着习习凉风，感受难得静谧。小彤自带拍摄光环，选好角度，咔嚓一声，框住风景人物，在夜色映衬之下，正如海风般温柔。以细致的手法，绝妙的镜头，留住这难得夜色时分。照片定格的瞬间，此情此景仿佛凝固一般。人们在桥上看风景，也融入了风景。</p><p>    悄然间，结束了一天的行程。在忙碌之余，短暂逃离樊笼，甚是难得。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    桃花泛红柳枝绿，和风拂面空气新。光影交错聚海河，春游信步正当时。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    午后的暖阳夹带春意，消解了些许余寒。风也渐轻，不如前几日疾劲，时而凉风拂过，倍觉清爽。于是津游小组幸得游玩良机，轻装简从，开启了一番城市探索之旅。郑启定总体路线，钟俊抓细节落实，小彤供专业设备，娜娜善寻美景。众人整装出发，从北洋园径直出发至市区，大体沿四号线走向，即徐州道-和平路一带步行，感受闹市之中的别样风情。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忆长沙</title>
    <link href="https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/"/>
    <id>https://cqbelt.github.io/2024/03/08/%E5%BF%86%E9%95%BF%E6%B2%99/</id>
    <published>2024-03-08T12:50:28.000Z</published>
    <updated>2024-03-08T13:56:31.410Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。</p><p>    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。</p> <span id="more"></span><p>    良久，他俩讨论差不多了，开始和我亲切交流起来，讲述着短暂的交流生活。阿俊不经意间问起了我的研究方向，近期打算。我没有明确的方向，回答不上，导师让做什么就做什么。而我很多不会，心乱如麻。我虽然看过不少书，学习了不少理论，但一时也难以发挥出用途。</p><p>    阳阳一旁点出，多看论文，实现原理，理论与实践结合。人的精力总是有限的，不要在琐碎之事耗费精力，要做世界一流之研究。很多人参数调得好，发了好多论文，但终究是同一个框架。而他正在做的事，是把现在所有模型统一在一个他的框架之下。还要实现自动调参…</p><p>    阿俊补充道，现在西湖大学就在做这方面的研究，前几天好像普林斯顿的教授过来讲了AutoML…他们又开始漫长的讨论，突然意识到还没吃饭，就停下一切事情，去乐尔乐超市买了一堆零食，此事暂告一段落。</p><p>    归来，他们递给我辣条，我递上去糖回赠。吃过夜宵，继而热烈地聊起了党政军国之事，指点江山，壮志豪情，针砭时弊。首先论梯子，乃是科研人员所必备，要多看看外面，而外面的世界到底精彩与否或者也就那个样子，只有亲身体会才知。然帝国主义亡我之心不死，揣测动机，十分恶劣。再者于国内，稳定重于一切，表面一团和气，相安无事，一种论调，其中缘由并非简单。现行权力制度与欧美反之，集权之利弊须交由历史评说。阳阳亲述常德一小村官手握大权，徇私枉法，气焰嚣张之事，实则无奈。诚然，论中国国运，我们这一代仍处于盛世，百年之后，远非我等所能虑耳。谁对谁错，终不可知。阿俊自居民主人士，对时局洞察力，尤其台湾问题，在我等之上，属温和派。与之不同，而他自是激进派，手段强硬。</p><p>    阳阳发言时，总是强调要做最有挑战的工作。之后，他介绍起几款游戏，其中一款以大明为背景，玩家运筹帷幄，指挥军队，割据群雄。与敌交战正酣，祭出红夷大炮，打得敌人鬼哭狼嚎，攻城略地，十分自在。他几乎能一统中国，若把游戏背景切换到清末，他又能独撑政局，扶危将倾。他会优先发展半导体行业，做好教育，掌握核心科技，大力发展经济，避开兵家必争之地，先扩充地盘，壮大自身势力。阿俊评论：知识分子治国。</p><p>    后来谈到写代码，他自我感觉写太慢了，总是别人抢先发了论文，好多想法来不及去实现。除此之外，电脑屏幕太小，如果能用电视写代码是一件很棒的事，甚至能躺在床上写代码，不用久坐着就更人性化。还有国内论文水平不够，很多论文不严谨，经不起推敲，不要发没有价值的论文。做最困难的理论，做最前沿的研究，即使个人力量微薄，也当勉力而行。理论的影响才是长久的，神经网络的可解释性，一直是一个问题。</p><p>    众所周知，人工智能被追捧，但离落地还有很长一段路要走。现在好多人转行人工智能，到泡沫破碎之时，满地鸡毛又是何等凄凉的场景。人工智能高端人才永远是稀缺的，而那些只会打标签，调包，调参的必将受到严酷的打击。现在趁着电价还便宜，可以疯狂地输出，等到深度学习耗电太多，算力撑不住了，这波热潮就会陷入死局。而且程序员吃青春饭，能熬夜，能拼身体，有精力才可角逐，等过了三十，若不能转型，不能经商，不做行政，命运最是无情。</p><p>    再后来，阿俊问明天是不是要考试，我说不是。确认之后，原来他记错考试时间。他深深懊悔，本来可以多做至少2天的科研。校本部可真不适合做科研，一是连不上网，二是气候远比杭州恶劣，三是不能锻炼，四是11点起无热水。再加一点，吃饭是一个永恒的话题。既然条件如此恶劣，何不好好玩玩，善待自己。阿俊突发某些情怀，想留个纪念，提议去玩玩。一朵水花掀不起风浪，加上我，一拍即合，哪管科研，划水再说。短短几天，一连去了橘子洲，李自健美术馆，烈士公园，成功浪费完时间。</p><p>    去美术馆，这种文艺的事情，我和阿俊立刻受到众人嘲讽，但不为外界所动，该去则去。美术馆宣扬“爱与人性”，那些油画展现从70年代到新时代的乡村变迁历程，具有厚重的时代感，而汶川地震系列则反映了生命的力量，还有西藏、新疆、内蒙风情的民族系列画展等。此外，我们又会同其他同学去了烈士公园，水花四溅，人力护航，自得其乐。巡湖其中，驾一叶之扁舟，寄蜉蝣，渺沧海，幸甚至哉。</p><p>    此刻回想，若失去彼时，或难再聚首，变化之大亦难以想象，总有怅然所失之感，虽可西湖再聚，已是悠悠岁月。回想起来，那几日研究的什么可能不记得，但那几日去过的地方，一波操作，一定会刻骨铭心。</p><p>    最开始，我一个留在长沙，休息时去了铁道湘雅校区，再去橘子洲，省博物馆，烈士公园，洋湖湿地公园，第一师范，中经过开福寺，国防科大，华谊小镇等。我去长沙西南瞻仰曾国藩墓，叹曾公生前虽知保身之法，天命难料，只得栖身于一小角落。位居晚清四大中兴名臣之首，昙花一现，坠入历史画卷。还有湘江边，任凭清风拂面，我只静静前行，漫无尽头的路面，给我无尽的思考。行一程，便是最美的风景。看那桃花岭公园，此起彼伏，蜿蜒曲折，寒意愈浓则景致愈绝。</p><p>    有一次，晚餐之后，阿俊甜蜜地透露，欲和未婚妻杭州创业，一步一步做大做强，经过深思熟虑，他已有初步方案，只等风口浪尖，平地起飞，飞向对面的山顶，任风口停与不停，提前布局，或套现，急流勇退，或谋新局，掌控下一个爆点。任它资本漫天飞，资本逐我不逐人。立时代潮头，发思想先声，技术为王，永争一流，大有可为。他分析了长沙与杭州的市场前景，短期看效益，中期看货币，长期看人口，一般人用《创新创业导论》的书本知识，他自成一派系，伺机入股阿里。</p><p>    考试之后，阿俊就告别了。阿俊走后，我和阳阳仍坚守校本部一周多。他沉浸于自己的小目标，要做长远的研究。在我看来，他一直敲代码未停息过，他那时的报告几乎可以整理出版成书。有时候看起来代码不多，但一行代码凝聚了前人几十年的心血，不能限于细节而忽视出发点。在此基础上，他进行了思考，提出了自己的想法，推动科研圈向前走了一步。</p><p>    如今久未联系，只是看到他发了无数论文，正朝着当年的梦想前进着。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;    长沙冬日连绵的阴雨将这里的人们困在一间间小屋，凛冽的寒风几乎拦住了想要出去透气的人。太阳落山，如往日一样，夜幕静悄悄地笼罩着瓜瓢山下的桃花村。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;    不知过了多久，听到一阵熟悉的声音，门也被推开了，我探出头望去，认得来人，乃阳阳，阿俊同学。我错愕不已，他俩提前回来了，我还占着他们的领地呢，连忙清理杂物，起身让开。经过相视一笑，一番寒暄，仿佛这一别就在刚刚。门窗还敞开着，他们几乎还不能适应长沙的温度，砰地关上门窗。我接着想该做什么，就写我的研究日志吧。而他们收拾房间，继续讨论着。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="随笔杂记" scheme="https://cqbelt.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94%E6%9D%82%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="校园" scheme="https://cqbelt.github.io/tags/%E6%A0%A1%E5%9B%AD/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
